 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran kemampuan self-
regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA  X  di Bandung. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif dengan 
menggunakan teknik survei. Variabel penelitiannya adalah self-regulation akademik. 
Pengambilan data pada penelitian ini dilakukan di SMA  X  Bandung. Populasi 
dalam penelitian ini adalah seluruh siswa-siswi kelas 2 SMA  X , dengan jumlah 
responden 246 orang. 
Alat ukur yang digunakan untuk menjaring data tentang kemampuan self-
regulation adalah kuesioner self-regulation dengan jumlah item keseluruhan 
sebanyak 33 item, yang mewakili 3 tahap self-regulation akademik.  
Berdasarkan pengolahan data dengan menggunakan Rank Spearman dan 
Alpha Cronbach, diperoleh 33 item yang diterima dengan reabilitas sebesar 0,861. 
Dan nilai validitas dengan hasil berkisar 0,30-0,62 untuk fase forethought, 0,31-0,63 
untuk fase performance or volitional control, dan 0,36-0,61 untuk fase-self reflection. 
Hasil pembahasan menggunakan teknik distribusi frekuensi dan tabulasi silang. 
Hasil yang diperoleh dari penelitian ini menunjukkan bahwa umumnya siswa-
siswi kelas 2 SMA  X  Bandung berada pada kriteria mampu (82,9%) melakukan 
self regulation akademik. Untuk fase forethought, 85,4%% siswa-siswi mampu, dan 
14,6% kurang mampu. Untuk fase performance or volitional control, 36,6% mampu, 
dan 48,8% kurang mampu. Untuk fase self-reflection, sebanyak 82,5% siswa-siswi 
mampu, dan 2,8% kurang mampu. 
Kesimpulan yang dapat ditarik dari penelitian ini, secara umum siswa-siswi 
kelas 2 SMA  X  di Bandung cenderung mampu melakukan self-regulation 
akademik. Bila dilihat dari fase forethought dan performance or volitional control 
kemampuan siswa-siswi kelas 2 SMA  X  di Bandung mampu, sedangkan pada self-
reflection secara umum siswa-siswi mampu melakukan. Saran dari peneliti agar 
penelitian selanjutnya melakukan penelitian lebih lanjut baik penelitian korelasional 
terhadap variabel dukungan orang tua, dukungan guru, dan dukungan teman agar 
diperoleh gambaran yang lebih mendalam mengenai kemampuan self-regulation 
akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA  X  di Bandung. 
self-reflection                      ..69  
Skema 2.2 Siklus self-regulation               . .34  
I.1 Latar Belakang Masalah 
Di Indonesia, pendidikan terdiri atas dua jalur, yaitu pendidikan sekolah 
dan pendidikan luar sekolah. Pada pendidikan sekolah, kegiatan belajar mengajar 
dilaksanakan secara berjenjang dan berkesinambungan. Menurut Romanus Beni 
(dalam majalah Demografi, 1996), salah satu strategi dalam pembangunan adalah 
peningkatan mutu modal manusia yang dapat dicapai antara lain melalui bidang 
pendidikan. 
Dalam rangka meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia, pemerintah 
memprogramkan Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) sebagai acuan dan 
pedoman bagi pelaksanaan pendidikan untuk mengembangkan pengetahuan, 
ketrampilan, dan sikap. Menurut Depdiknas (2000), sekolah yang menggunakan 
KBK memfokuskan pada kompetensi-kompetensi tertentu yang terdapat pada 
siswa. Dengan adanya KBK, siswa diharapkan tidak hanya mengikuti kegiatan 
belajar dengan sikap pasif atas informasi yang didapatkan dari guru, tetapi siswa 
lebih aktif, memiliki minat untuk memperdalam dan memahami suatu materi, 
serta memiliki keterampilan dalam berbagai bidang (seperti : teknologi, ekonomi, 
dan bahasa). Ada beberapa hal yang membedakan Kurikulum Berbasis 
Kompetensi (KBK) dengan kurikulum sebelumnya (Kurikulum 1994), salah 
satunya yaitu berbasis kompetensi. Menurut McAhsan (1981), kompetensi adalah 
suatu pengetahuan, keterampilan, dan kemampuan atau kapabilitas yang dimiliki 
oleh seseorang yang telah menjadi bagian dari dirinya sehingga mewarnai 
perilaku kognitif, afektif, dan psikomotorik, sebagai wujud hasil belajar siswa 
mengacu pada pengalaman langsung (misal: kemampuan membuat perencanaan, 
adaptasi, antusiasme, dan penilaian yang baik). Sedangkan kurikulum sebelumnya 
berbasis Konten, yaitu siswa dianggap sebagai kertas putih yang perlu ditulisi 
dengan sejumlah Indeks Prestasi (Wina Sanjaya). 
Dalam KBK, sekolah diharapkan menghasilkan siswa-siswi yang lebih 
mandiri, kritis, rasional, cerdas, kreatif, memiliki kesabaran, mampu bersaing dan 
siap menghadapi berbagai macam tantangan. Dilihat dari rancangan 
pembelajaran, pada sekolah KBK rancangan pembelajaran memperhatikan akan  
perbedaan individual setiap siswa (adanya perbedaan bakat, minat, kemampuan, 
latar belakang ekonomi, dan budaya), adanya pengkombinasian berbagai 
pendekatan pembelajaran (diskusi, klasikal, dan presentasi), dan siswa memiliki 
peluang untuk mencari, mengolah serta memahami pengetahuan sendiri. Di 
sekolah tersedia berbagai kegiatan yang mendukung siswa untuk menyalurkan 
bakat, minat, dan pengetahuan; seperti tersedianya internet, laboratorium, dan 
kegiatan ekstrakurikuler.  
Menurut guru BP di sekolah  X , dalam pelaksanaannya tidak semua 
sekolah dapat melaksanakan KBK secara tepat, di sekolah  X  yang merupakan 
sekolah unggulan dapat dilihat dari prestasi yang diperoleh siswa baik dalam 
akademik maupun non-akademik. Dalam bidang akademik, siswa-siswi sekolah 
 X  sering mendapatkan nilai tertinggi jika dibandingkan dengan sekolah lain 
yang ada di kota Bandung, didapatkan data beberapa kali sekolah  X  
mendapatkan NEM tertinggi, adanya prestasi di bidang olahraga (seperti: basket), 
dan karakteristik yang sangat mencolok adalah kesediaan dan kemampuan 
sekolah untuk menyesuaikan semua kegiatan sekolah dengan perbedaan individu 
siswa-siswinya dalam hal perkembangan fisik, kognitif, maupun sosial. Hal ini 
dapat dilihat dari dilakukannya penerapan kurikulum KBK secara ketat, antara 
lain adanya guru BP untuk setiap tingkatan kelas, banyaknya tugas yang 
diberikan, dilakukannya evaluasi bagi siswa bukan hanya karena bermasalah 
dalam perilaku namun dalam hasil belajar yang sudah diperoleh, prestasi yang 
diperoleh siswa-siswi, tersedianya berbagai macam fasilitas untuk memenuhi 
bakat dan minat siswa-siswi, dan tersedianya berbagai kegiatan ekstrakurikuler 
(olahraga, bahasa, dan mengadakan pelatihan-pelatihan buat siswa; seperti 
Generation Next, yaitu program pelatihan dengan tujuan untuk meningkatkan 
kemampuan komunikasi, kepemimpinan, dan kontrol stres).  
Siswa-siswi kelas 2 SMU berusia 16-17 tahun, berada pada masa remaja. 
Masa remaja merupakan masa penting dalam pengambilan keputusan mengenai 
pendidikan (seperti memberikan perhatian terhadap proses belajar, meningkatnya 
perhatian untuk mencapai prestasi, pemilihan jurusan di sekolah dan unjuk kerja 
tertentu), memiliki persahabatan yang mendalam dengan peer group, dan 
menunjukkan motivasi kuat untuk mandiri. Hal ini sesuai dengan yang 
dikemukakan oleh Santrock, bahwa masa remaja merupakan masa yang penuh 
gejolak emosi, harapan yang kurang realistis tentang hidup, peer group yang 
sangat diperhatikan dan ikuti. Menurut seorang ahli pendidikan di Indonesia, 
Arief Rachman (1998), agar remaja mampu menghadapi hal-hal baru yang 
dijumpainya dalam proses menuju kedewasaan diperlukan kekuatan terutama dari 
segi akademis. Keterampilan dan pengetahuan yang berkualitas merupakan hal 
yang penting untuk dimiliki remaja. Remaja diharapkan sedini mungkin 
mempersiapkan dirinya dengan menanamkan tata nilai dan kerja keras untuk 
mencapai sukses, serta diharapkan mampu meregulasi dirinya dan mulai 
merencanakan hidupnya secermat mungkin untuk dapat mencapai setiap goal 
(tujuan) yang direncanakan (Kompas, Senin 12 Maret 2001). Menurut seorang 
peneliti di bidang pendidikan, kemampuan meregulasi diri dalam kegiatan belajar 
meliputi bagaimana kemampuan siswa dalam mengikuti pelajaran di sekolah, 
membagi waktu antara belajar dan bermain, bagaimana kemampuan siswa 
mempersiapkan diri dalam menghadapi ulangan yang pada akhirnya dapat 
meningkatkan prestasi (www.pikiranrakyat.com).  
Berdasarkan hasil penelitian kepada 40 remaja di salah satu SMA swasta 
Bandung yang dilakukan oleh Made Sudharmi Putri (2002), diperoleh 
gambaran sekitar 45% siswa-siswi terbiasa menetapkan target prestasi (Goal 
setting) yang ingin dicapai baik dalam ulangan atau ujian dan 55% siswa-siswi 
tidak terbiasa menetapkan target prestasi dalam ulangan atau ujian. Dari 55% 
siswa-siswi, sekitar 10% siswa-siswi merasa tidak yakin akan kemampuan yang 
mereka miliki sehingga ragu bila harus menetapkan target prestasi, 30% siswa-
siswi tidak terlalu merisaukan betapapun nilai yang mereka peroleh dan 15% 
siswa-siswi merasa seperti memiliki beban bila harus menetapkan target prestasi. 
Gejala lain yang digambarkan dari siswa-siswi adalah sekitar 22,5% siswa-siswi 
diketahui memiliki jadwal belajar, dari data ini juga diketahui 12,5% siswa-siswi 
mengemukakan dengan memiliki jadwal belajar memudahkan siswa-siswi untuk 
melakukan pembagian waktu mengerjakan tugas sekolah, bermain dan melakukan 
kegiatan lain (self-recording). Diketahui juga 7,5% siswa-siswi mengemukakan 
jadwal belajar membantunya mencapai target prestasi yang ingin dicapai, 2,5% 
siswa-siswi mengemukakan jadwal belajar membantunya untuk menyelesaikan 
tugas-tugas sekolah terlebih dahulu sebelum bermain (self-reflection).  
Peneliti juga melakukan wawancara terhadap 25 siswa kelas 2 SMA  X  
dengan prestasi akademik yang berbeda-beda mengenai apa yang ditampilkan 
mereka dalam aktivitas belajar. Didapatkan data, ada 40% siswa yang tidak 
mampu merencanakan kegiatan belajarnya (fase forethought), 24% siswa tidak 
mempunyai jadwal belajar serta 16% siswa belajar karena suruhan orang tua dan 
48% siswa belajar karena keinginan sendiri. Sejumlah 28% siswa tidak mampu 
menetapkan dan melaksanakan kegiatan belajar (fase performance or volitional 
control). Sedangkan 32% siswa tidak melakukan evaluasi terhadap nilai yang 
diperolehnya, dengan 16% siswa tidak membandingkan nilai yang diperoleh 
dengan nilai yang ditargetkan, 20% siswa-siswi tidak tahu mengapa nilai yang 
diperoleh tidak sesuai target, dan 40% siswa-siswi berusaha untuk meningkatkan 
nilai (fase self-reflection). 
Berdasarkan hasil wawancara yang dilakukan peneliti dengan guru BP 
kelas 2 SMA  X , diketahui adanya keluhan dari guru pengajar karena banyak 
siswa-siswi yang tidak memiliki target dalam peningkatan prestasinya dan siswa-
siswi seringkali kurang memperhatikan kegiatan belajar yang sedang 
berlangsung. Secara umum sekitar 70% siswa-siswi mengemukakan merasa sulit 
untuk terarah dalam belajar, 20% siswa-siswi merasa malas untuk mengulang 
membaca pelajaran, 40% siswa-siswi merasa sulit untuk dapat mengingatkan 
dirinya sendiri untuk belajar, karena ada hal lain yang lebih menarik seperti acara 
televisi, komputer, dan ajakan teman untuk bermain, dan 10% siswa-siswi sulit 
membagi waktu untuk menyelesaikan tugas. Melalui uraian tersebut, diketahui 
permasalahan dalam bidang akademik antara lain siswa-siswi tidak terbiasa 
menetapkan target,  tidak memiliki jadwal belajar, kurangnya perhatian siswa 
terhadap kegiatan belajar sedang berlangsung, dan adanya sebagian besar siswa-
siswi merasa sulit terarah dalam belajar untuk mencapai prestasi yang optimal.  
Faktor yang turut mempengaruhi keberhasilan siswa-siswi untuk 
mencapai prestasi yang optimal di antaranya adalah lingkungan sekolah dan 
lingkungan rumah. Lingkungan sekolah menunjuk pada kurikulum pengajaran, 
interaksi guru dengan siswa-siswi juga interaksi siswa dengan siswa lainnya. 
Siswa-siswi membentuk perilakunya berdasarkan pembelajaran, timbal balik 
sosial, dan meniru teman sebaya, orangtua, dan guru. Saat siswa-siswi memasuki 
lingkungan sekolah, siswa-siswi diharapkan mulai mempelajari kemampuan 
untuk dapat mengikuti kegiatan belajar, seperti memusatkan perhatian ketika 
pelajaran sedang berlangsung, mencatat pelajaran yang sedang diajarkan, 
mengerjakan tugas yang diberikan, sehingga dapat menghasilkan prestasi yang 
optimal. Sedangkan lingkungan rumah menunjuk pada pandangan keluarga 
mengenai pendidikan serta motivasi orangtua dalam mendorong siswa-siswi 
untuk belajar dan tersedianya fasilitas yang menunjang dalam proses belajar. 
Siswa-siswi dengan tingkat inteligensi yang tinggi, lingkungan sekolah dan 
lingkungan rumah yang mendukung dapat membuat siswa mencapai prestasi yang 
optimal. 
Faktor lain yang turut mempengaruhi keberhasilan siswa-siswi dalam 
mencapai prestasi, yaitu kemampuan siswa-siswi untuk mengatur diri dalam 
kegiatan belajarnya yang oleh Boekaerts disebut sebagai self-regulation 
akademik. Boekaerts mengungkapkan bahwa keberhasilan akademik dipengaruhi 
oleh kemampuan siswa-siswi meregulasi diri dalam kegiatan belajar, bukan 
dipengaruhi oleh kepribadian siswa-siswi (Zimmerman, dalam Boekaerts 2000).  
Berdasarkan hal tersebut dapat dilihat bahwa ada siswa yang kurang mampu 
dalam perencanaan kegiatan belajar, ada yang kurang mampu dalam pelaksanaan 
kegiatan belajar dan ada yang kurang mampu dalam melakukan evaluasi. Ada 
pula siswa yang kurang mampu dalam ketiga fase tersebut. Hal ini menunjukkan 
bahwa siswa tersebut kurang mampu dalam self-regulation yang diperlukan 
secara utuh, dimana perlu penentuan target belajar sebagai motivasi diri, 
melaksanakan strategi untuk mencapai prestasi serta adanya evaluasi diri baik 
umpan balik dari orang tua atau teman maupun mengevaluasi strategi yang 
dipakainya berhasil atau tidak, perlu diubah atau tidak.  
Berdasarkan keadaan diatas membuat peneliti tertarik untuk mengetahui 
lebih lanjut mengenai self-regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA 
 X , Bandung. 
I.2 Identifikasi Masalah 
Berdasarkan latar belakang masalah yang dikemukakan di atas, maka 
identifikasi masalahnya adalah : 
Bagaimana self-regulation akademik pada siswa-siswi SMA kelas 2 di 
 X , Bandung. 
I.3 Maksud dan Tujuan Penelitian 
I.3.1 Maksud Penelitian 
Maksud penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran mengenai self-
regulation akademik pada siswa-siswi SMA kelas 2 SMA  X , Bandung. 
I.3.2 Tujuan Penelitian 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memberikan gambaran yang lebih rinci 
mengenai self-regulation akademik dalam fase forethought, performance or 
volitional control dan self-reflection serta kaitannya dengan faktor-faktor 
yang mempengaruhi self-regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2  SMA 
 X , Bandung. 
I.4 Kegunaan Penelitian 
I.4.1 Kegunaan Ilmiah 
regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA  X , Bandung. 
lanjutan mengenai self-regulation akademik. 
I.4.2 Kegunaan Praktis 
kelas 2 SMA  X  , Bandung pada orang tua dalam rangka pemahaman 
lebih baik untuk meningkatkan kemampuan self-regulation akademik, 
sehingga orangtua dapat menerapkan self-regulation akademik. 
kelas 2 SMA  X , Bandung kepada guru dalam rangka pemahaman yang 
lebih baik untuk membantu mengoptimalkan perkembangan self-
regulation akademik. 
kelas 2 SMA  X  , Bandung kepada siswa-siswi dalam rangka pemahaman 
yang lebih baik untuk membantu meningkatkan perkembangan self-
regulation akademik. 
I.5 Kerangka Pemikiran 
Tiap-tiap individu sepanjang hidupnya akan mengalami beberapa tahap 
perkembangan. Salah satu tahap perkembangan adalah masa remaja. Masa remaja 
merupakan masa transisi dari masa kanak-kanak menuju masa dewasa, yang 
mencakup perubahan biologis (perkembangan fisik), kognitif (perubahan yang 
meliputi pikiran, intelegensi, dan bahasa) dan sosial (perubahan dalam hubungan 
dengan orang lain, emosi, dan kepribadian dalam konteks sosial) yang ditandai oleh 
masa pubertas (peroleh identitas diri), masa menyelesaikan sekolah/pendidikan 
(meningkatnya perhatian untuk mencapai prestasi dan unjuk kerja tertentu), dan juga 
sudah mulai memikirkan tentang karir (meningkatnya tanggung jawab dan 
kemandirian dengan menurunnya ketergantungan terhadap orangtua) (Santrock, 
1998).  
Siswa-siswi SMU kelas 2 berada pada masa remaja, yang penuh gejolak 
emosi, harapan yang kurang realistis tentang hidup, peer groups yang sangat dia 
perhatikan dan ikuti. Selain itu, dikatakan remaja juga berada dalam tahap kognisi 
operational formal, yaitu remaja tidak lagi terbatas pada pengalaman nyata dan 
konkret sebagai landasan berpikirnya namun mereka mampu membayangkan situasi 
rekaan, kejadian yang berupa kemungkinan hipotesis atau proposisi abstrak, dan 
mencoba mengolahnya dengan pemikiran logis. Seiring dengan munculnya pemikiran 
remaja yang lebih abstrak dan idealistis, mereka juga berpikir lebih logis. Mereka 
mulai menyusun rencana pemecahan masalah dan secara sistematis menguji cara-cara 
pemecahan masalah yang dipikirkannya (penalaran hipotetikal-deduktif). Remaja 
bukan hanya mengorganisasikan pengalaman dan pengamatan mereka, tapi juga 
menyesuaikan cara pikir mereka untuk menyertakan gagasan baru karena informasi 
tambahan membuat pemahaman lebih mendalam. Remaja menyesuaikan diri dengan 
dua cara, yaitu proses asimilasi yang menggabungkan informasi baru kedalam 
pengetahuan yang telah ada dan dunia dilihat secara subyektif dan ideal. Kemudian 
ketika keseimbangan intelektual remaja telah tercapai, remaja menyesuaikan diri 
dengan informasi tersebut (proses akomodasi) (Santrock, 1995).  
Siswa-siswi SMU kelas 2 membutuhkan pendidikan di sekolah karena 
perkembangan intelektual siswa menuntut penanganan khusus seperti guru, yang 
memang terdidik serta berfungsi untuk menyiapkan tenaga-tenaga yang 
berpengetahuan dan berjiwa pembangun (Winkel, 1986:17). Individu dalam proses 
belajar mengajar di sekolah akan diajarkan tiga bidang pendidikan, yaitu bidang 
pemahaman atau pengetahuan, bidang keterampilan, serta bidang nilai atau sikap 
(Winkel, 1986:52). Bidang pengetahuan berbicara tentang masalah kognitif, individu 
mampu mengolah masalah yang dihadapi dengan pengetahuan yang dimiliki. Bidang 
keterampilan berbicara masalah motorik, seperti menulis, menggambar, olahraga, 
serta menggunakan teknologi khususnya komputer. Sedangkan bidang sikap atau 
nilai berbicara masalah kecenderungan individu menerima atau menolak sesuatu hal 
berdasarkan penilaian terhadap hal tersebut. 
Pendidikan juga memiliki peranan bagi siswa-siswi untuk memperoleh 
pemahaman akan pengetahuan dan pemahaman budi pekerti yang dapat digunakan 
sebagai pemahaman tentang bagaimana sistem sosial di luar lingkup keluarga. 
Melihat pentingnya peran pendidikan, pemerintah berusaha meningkatkan kualitas 
pendidikan dengan memprogramkan Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) yang 
digunakan sebagai acuan dan pedoman bagi pelaksanaan pendidikan, sehingga 
pencapaiannya dapat diamati dalam bentuk perilaku atau keterampilan siswa sebagai 
suatu keberhasilan. KBK lebih menekankan kompetensi atau kemampuan apa yang 
harus dimiliki oleh setiap siswa-siswi setelah mereka melakukan proses pembelajaran 
tertentu. Hal ini didukung makin matangnya kondisi intelektual mereka dan makin 
mampunya mereka untuk merencanakan strategi-strategi yang lebih efektif dalam 
meregulasi pikiran dari perilaku mereka. Di lingkungan sekolah, mereka dituntut 
untuk meningkatkan kemampuan kognitifnya sehubungan dengan masalah prestasi 
belajar.  
Pada sekolah unggulan, karakteristik yang sangat menyolok adalah 
kesediaan dan kemampuan sekolah untuk menyesuaikan semua kegiatan sekolah 
dengan perbedaan individu siswa-siswinya dalam hal perkembangan fisik, kognitif, 
maupun sosial. (Joan Lipsitz, 1984). Di sekolah  X  dilakukan pen erapan secara 
ketat terhadap kurikulum KBK ini, dengan adanya guru BP untuk setiap tingkatan 
kelas, banyaknya tugas yang diberikan, adanya evaluasi bagi siswa bukan hanya 
karena bermasalah dalam perilaku, namun dalam hasil belajar yang sudah diperoleh, 
prestasi yang diperoleh siswa-siswi, tersedianya berbagai macam kegiatan 
ekstrakurikuler (olahraga, bahasa, dan training yang bekerja sama dengan pihak luar), 
sehingga dapat dikatakan sekolah  X  merupakan sekolah unggulan. Keberhasilan 
akademis yang didapat bukan hanya karena lingkungan, namun juga karena 
perkembangan sosial dan emosional. Menurut Boekaerts (2000), diungkapkan bahwa 
keberhasilan akademik dipengaruhi oleh kemampuan siswa meregulasi diri dalam 
kegiatan belajar. 
Menurut penelitian Zimmerman dan Martinez-Pons (1986) 
menunjukkan bahwa siswa-siswi yang memiliki permasalahan dalam kemampuan 
self-regulation dalam bidang akademik memperlihatkan nilai-nilai yang sangat 
rendah di sekolah. Hal ini menunjukkan pentingnya kemampuan self-regulation 
dalam bidang prestasi akademik sehingga dapat meningkatkan prestasi belajarnya, 
agar siswa-siswi dapat memperoleh prestasi akademik yang memuaskan sesuai 
dengan kemampuannya dan dapat mempersiapkan dirinya sejak awal untuk dapat 
masuk jurusan studi yang diminati yang merupakan salah satu faktor yang ikut 
menunjang terhadap bidang pilihan untuk jurusan di perguruan tinggi (Universitas) 
atau tingkat pendidikan kejuruan lainnya. Self-regulation merupakan thought, feeling 
dan action yang terencana dan secara berulang-ulang melakukan adaptasi dalam 
kegiatan belajar (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). Dalam fase self regulation 
akademik terdapat 3 fase, yaitu fase forethought, performance or volitional control 
dan self-reflection (D.H.Schunk & Zimmerman, 1998 dalam Boekaerts, 2000). 
Fase forethought (perencanaan kegiatan belajar) terbagi atas dua bagian, 
pertama task analysis, yaitu kemampuan menganalisis tugas yang meliputi penetapan 
tujuan belajar (goal setting) dan kemampuan merencanakan strategi belajar yang 
tepat (strategic planning). Goal setting mengacu pada upaya siswa dalam 
menetapkan tujuan belajar dan target nilai ujian. Bila siswa-siswi SMU kelas 2 yang 
mampu menetapkan tujuan belajar dapat menentukan nilai yang akan dicapai sesuai 
dengan nilai yang dianggap baik oleh siswa-siswi, yaitu nilai yang memenuhi standar 
yang ditetapkan oleh siswa-siswi dan nilai diatas rata-rata yang sesuai persyaratan 
dari sekolah maka upaya untuk melakukan self-regulation pada task analysis dapat 
dilakukan dengan terfokus pada target nilai tersebut. Selanjutnya siswa-siswi yang 
dapat merencanakan strategi belajar (strategic planning) akan merencanakan cara 
belajar yang akan digunakannya, strategi yang dipilih secara tepat dapat 
meningkatkan performance dengan mengembangkan kognisi, mengontrol affect, dan 
mengarahkan kegiatan motorik (Pressley & Wolloshyn, 1995 dalam Boekaerts 
2000). Strategi belajar yang diterapkan siswa-siswi dapat berupa jadwal belajar, les 
pelajaran di luar sekolah, mengulang pelajaran, mencari informasi lebih banyak 
tentang pelajaran dan tugas yang diberikan dari internet, koran, media informasi 
lainnya yang dapat membantu dan dapat dengan belajar sehari sebelum ulangan agar 
pelajaran yang akan diujikan masih diingat dengan jelas untuk mereka dapat 
menjalankan tugas dan tujuannya.  
Kedua, self-motivation beliefs menunjukkan motivasi siswa-siswi dalam 
kegiatan belajar, meliputi keyakinan siswa-sisiwi dengan kemampuan yang 
dimilikinya (self-efficacy), keyakinan terhadap nilai yang akan dicapai (outcome 
expectations), rasa tertarik dalam melakukan kegiatan belajar yang timbul dari dalam 
diri (intrinsic interest/value) serta kemampuan siswa-siswi untuk mempertahankan 
motivasi belajar meningkatkan nilai (goal orientation) (Zimmerman dalam 
Boekaerts, 2000). Dalam self-efficacy mengacu pada keyakinan siswa-siswi akan 
intelegensi, motivasi dan faktor internal lainnya di dalam diri untuk belajar dan 
bertindak efektif untuk mencapai tujuan dan target. Namun bila mereka memiliki self-
efficacy yang rendah, mereka akan merasa bahwa dengan kemampuan yang dimiliki 
mereka tidak akan mampu untuk mencapai tujuan dan target nilainya. Outcome 
expextations mengacu pada antisipasi siswa-siswi dalam kegiatan belajar. Bila 
outcome expectations positif, mereka yakin bahwa apa yang dilakukannya akan 
berhasil mencapai tujuan dan target yang sudah ditentukan, misalnya siswa-siswi 
menjadi optimis dan tidak mudah menyerah. Tetapi bila outcome expectations 
negatif, maka siswa-siswi akan merasa bahwa apa yang dilakukannya kemungkinan 
tidak akan berhasil untuk mencapai tujuan dan target yang sudah ditentukan, 
misalnya apatis dan pesimis. Intrinsic interest/value  mengacu pada derajat 
minat/motivasi siswa-siswi yang mendasari perilakunya yang dapat dilihat dari usaha 
siswa-siswi untuk mempelajari dan memahami serta tindakan siswa-siswi untuk 
mencapai tujuan dan target, seperti bertanya tentang pelajaran yang tidak mengerti 
kepada teman maupun guru, dan menambah minat terhadap pelajaran yang dianggap 
susah dan tidak disukai. Goal orientations, mengacu pada kemampuan siswa-siswi 
untuk mempertahankan motivasinya untuk meningkatkan hasil belajar yang lebih 
baik. Tanpa goal orientation seorang siswa-siswi tidak mampu mempertahankan dan 
meningkatkan hasil belajar yang lebih baik. Terdapat bukti bahwa keyakinan self 
regulatory-efficacy mempengaruhi proses regulasi seperti strategi belajar akademik, 
mengatur waktu akademik, penolakan tekanan kelompok teman sebaya (peer) yang 
merugikan, self-monitoring, self-evaluation dan goal setting (Zimmerman & 
Bandura, 1994). Sebagai contoh, semakin mampu seseorang mempercayai diri 
mereka sendiri, semakin tinggi goal-goal yang mereka tetapkan dan semakin mantap 
ia bertahan pada goal-goal tersebut (Bandura, 1991). Ketika seseorang mengalami 
kegagalan dalam mencapai goalnya, mereka yang mempunyai self-regulation akan 
meningkatkan usahanya, sedangkan mereka yang self-doubters akan menarik diri atau 
mundur (Bandura & Cervone, 1986 dalam Boekaerts 2000). Siswa-siswi yang 
memiliki task analysis akan mempengaruhi self-efficacy, siswa-siswi yang memiliki 
perencanaan dan menetapkan goal mempengaruhi self-efficacy siswa-siswi dengan 
hirarkis dimana penguasaan yang semakin meningkat dengan kepuasan yang didapat 
dari hasil akhir goal yang tercapai. Hal ini juga dapat mempengaruhi intrinsic value 
yang dapat meningkatkan pencapaian goal-goal yang lebih tinggi.  
Fase performance or volitional control (pelaksanaan kegiatan belajar) 
terbagi atas dua bagian. Pertama, self-control yaitu kemampuan siswa-siswi kelas 2 
SMA  X  Bandung untuk mengontrol diri  dalam kegiatan belajar yang meliputi 
kemampuan siswa-siswi untuk menginstruksikan pada dirinya sendiri mengenai 
tindakan-tindakan yang harus dilakukannya dalam kegiatan belajar, seperti 
melakukan analisis kasus atau mengingat rumus (self-instruction), kemampuan siswa-
siswi untuk membayangkan apa yang dipelajari, kemampuan ini akan membantu 
siswa dalam memfokuskan perhatian pada kegiatan belajarnya (imagery), 
kemampuan siswa-siswi untuk memfokuskan perhatian pada kegiatan belajar yang 
sedang dilaksanakan dan mengabaikan hal lain yang tidak berhubungan dengan 
kegiatan belajar, seperti mengabaikan teman yang mengajak bicara ketika guru 
sedang menerangkan pelajaran (Attention focusing), kemampuan siswa-siswi dalam 
menyusun langkah-langkah, dan melaksanakan strategi belajar yang telah 
direncanakan agar nilai yang diinginkan dapat dicapai, seperti bertanya kepada 
guru/teman jika ada materi pelajaran yang tidak dimengerti (Task strategies). Siswa-
siswi yang mampu untuk menginstruksikan dirinya tentang tindakan yang harus 
dilakukan dalam kegiatan belajar, mampu mengabaikan hal yang tidak berhubungan 
dengan pelajaran dan menyederhanakan suatu tugas menjadi bagian-bagian yang 
penting berarti siswa tersebut mampu melakukan self-control, misalnya dalam 
membuat tugas, seorang siswa-siswi yang mampu melakukan self-control akan 
mencari cara untuk menyelesaikan tugas dengan memahami persoalannya, mencari 
cara terbaik untuk menyelesaikannya dan mengabaikan gangguan dari pihak luar 
(seperti : ajakan bercanda, mengobrol, dan bermain). Siswa-siswi yang gagal dalam 
melakukan self-control mungkin memilih untuk bermain dan menunda untuk 
mengerjakan tugas tersebut.   
Fase yang kedua dalam performance or volitional control, yaitu self-
observation adalah kemampuan siswa-siswi untuk mengamati kegiatan belajarnya, 
yang meliputi kemampuan siswa-siswi dalam mengingat hal-hal yang dapat 
mendukung dan menghambat kegiatan belajar, seperti mengerjakan tugas bersama 
teman satu kelompok (Self-recording), kemampuan siswa-siswi untuk mencoba 
strategi belajar atau cara belajar yang baru yang sebelumnya belum pernah dilakukan, 
misalnya belajar dengan menggunakan media teknologi informasi Internet, media 
koran, televisi (self-experimentational) (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). 
Dalam self-observation ini, self-feedback merupakan ciri dari self-observation yang 
dapat mempengaruhi keefektifan, yaitu kedekatan siswa-siswi dalam melakukan 
feedback terhadap hasil yang sudah diperoleh, sejauhmana hasil feedback dapat 
memberikan informasi, ketepatan self-observation yang dapat mengoreksi tindakan 
siswa yang salah dalam pelaksanaan kegiatan belajar, dan sejauhmana tingkah laku 
memiliki daya tarik dalam pelaksanaan kegiatan belajar (Boekaerts, 2000). Siswa-
siswi akan berhasil melakukan self-observation yang efektif jika siswa-siswi tersebut 
mampu mengingat hal yang mendukung kegiatan belajar dan mencoba cara belajar 
yang baru berdasarkan hasil feedback. Siswa-siswi diharapkan mengetahui 
kompetensi diri dan lebih mandiri dalam kegiatan belajar dan melakukan feedback 
atas kegiatan belajar yang dilakukan. Seorang siswa-siswi yang sedang mengerjakan 
tugas analisis kasus, mereka harus menentukan jenis masalah yang sedang dikerjakan 
dan cara terbaik untuk memecahkannya (self-instruction), dan segera setelah mereka 
menjalankan suatu cara pemecahan masalah, mereka perlu menilai apakah cara yang 
dilakukannya berhasil atau mungkin perlu diambil cara lain (self-observation). 
Fase self-reflection (mengevaluasi kegiatan belajar) terbagi atas dua 
bagian. Pertama, self-judgement yaitu kemampuan siswa-siswi untuk mengevaluasi 
hasil belajar yang telah diperoleh, meliputi kemampuan membandingkan nilai yang 
telah diperoleh dengan nilai yang telah ditetapkan sebelumnya (self-evaluation), 
kemampuan siswa-siswi untuk menilai hasil belajar yang telah diperoleh apakah 
disebabkan adanya keterbatasan kemampuan dan usaha yang telah dilakukan atau 
pengaruh eksternal (causal attributions). Kedua, self-reaction yaitu reaksi siswa-
siswi terhadap hasil belajar yang diperoleh, meliputi kemampuan siswa-siswi 
mengekspresikan kepuasan dan ketidakpuasan terhadap hasil belajar (self-
satisfaction), kemampuan siswa-siswi untuk memutuskan menunjuk perilaku adaptif 
dalam kegiatan belajar (Adaptive-defensive infference) seperti siswa-siswi akan 
menurunkan target nilai yang selanjutnya atau merasa tidak ada gunanya lagi belajar. 
self-satisfaction dibuat dengan syarat harus mencapai tujuan yang ditentukan, siswa-
siswi yang memberi arah untuk tindakan-tindakan dan menciptakan self-incentives 
untuk bertahan dalam usahanya, contohnya, siswa-siswi yang sangat menghargai 
hasil pelajarannya akan mengalami ketidakpuasan lebih berat jika menerima rating 
penilaian hasil yang negatif dibandingkan siswa-siswi yang tidak terlalu 
mementingkan tujuan dari pembelajaran (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). self-
judgement terkait dengan dua bentuk utama dari self-reaction: self-satisfaction dan 
adaptive-defensive inferences, ketika self satisfaction dibuat dengan syarat harus 
mencapai tujuan yang ditentukan, siswa memberi arah untuk tindakan dalam kegiatan 
belajarnya dan menciptakan self-incentives untuk bertahan dalam usahanya. Dengan 
demikian, motivasi siswa-siswi bukan dari tujuan itu sendiri, tetapi lebih dari reaksi 
self-evaluative terhadap hasil tingkah laku. Adaptive inferences penting untuk 
mengarahkan siswa-siswi pada pembentukan self-regulatory yang baru dan secara 
potensial lebih baik, seperti mengubah goal atau mencari dan memilih strategi yang 
lebih efektif. Sedangkan defensive inferences bermanfaat melindungi siswa-siswi dari 
perasaan tidak puas terhadap nilai yang diperolehnya. Pola defensive inferences ini 
dapat menghambat siswa-siswi dalam usahanya melakukan perubahan yang lebih 
baik dimana siswa-siswi mungkin akan memunculkan perilaku penundaan atau 
menghindari mengerjakan tugas dan bersikap menyerah/apatis. 
Ketiga fase tersebut dilakukan secara berulang-ulang membentuk suatu 
siklus didalam diri siswa-siswi kelas 2 SMA, hanya saja ada yang sudah mampu atau 
kurang mampu melakukannya. Perbedaan kemampuan self-regulation akademik 
dikarenakan adanya faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan self-regulation 
akademik, yaitu lingkungan sosial yang meliputi orangtua, guru, peer (Boekaerts, 
2000). Siswa-siswi kelas 2 SMA  X , yang orangtuanya menetapkan standar nilai 
yang jelas dan dengan teliti mengawasi aktivitas dan prestasi di sekolah akan mampu 
melakukan self-regulation akademik. Banyaknya pengalaman belajar yang dapat 
dijadikan sebagai model dalam kegiatan belajar bagi siswa-siswi akan mempengaruhi 
perkembangan self-regulation akademik siswa-siswi kelas 2 SMU  X  ( Brody, 
Stoneman, & Flor, dalam Boekaerts, 2000). 
Faktor yang kedua adalah guru. Guru yang menunjukkan kemampuan 
untuk merencanakan, memberikan dukungan kepada siswa-siswi kelas 2 SMa dalam 
kegiatan belajar akan memberi pengaruh yang kuat bagi mereka (Goodenow dalam 
Santrock, 2002). Selain itu, guru yang menunjukkan ketekunan, penghargaan diri 
(self-praise) dan bereaksi secara adaptif (adaptive self reaction) dapat membantu 
siswa-siswi untuk mengembangkan kemampuan self-regulation akademik 
(Boekaerts, 2000). Dalam memberikan dukungan, dapat berupa memberikan 
kesempatan kepada siswa-siswi untuk menjelaskan secara detail masalah yang 
mereka hadapi, mendengarkan penjelasan secara terbuka, menunjukkan bahwa guru 
memahami tingkah laku siswa-siswi, dan mendorong siswa-siswi untuk mencoba 
berpartisipasi dalam kegiatan belajar. 
Faktor yang ketiga adalah teman sebaya (peer). Siswa-siswi kelas 2 SMA 
meluangkan cukup banyak waktunya dalam berelasi dengan teman sebaya. Bagi 
siswa-siswi kelas 2 SMA yang berada pada tahap remaja, teman sebaya (peer) 
berperan penting dalam kehidupannya. Peer menjadi teman yang paling dekat untuk 
berbagi cerita, bermain dan belajar baik di lingkungan sekolah maupun di luar 
lingkungan rumah. Siswa-siswi dituntut untuk menyediakan waktu bersama peer 
dalam bermain maupun belajar kelompok (Mach dalam Boekaerts, 2000). Apabila 
siswa-siswi kelas 2 SMA bergaul atau bermain dengan teman sebaya yang tidak 
memiliki perencanaan kegiatan belajar dengan tidak adanya tujuan dan target, peer 
yang melaksanakan kegiatan belajar dengan pasif dan hanya menunggu bahan dari 
guru akan membuat siswa-siswi kelas 2 SMA kurang mampu melakukan Self-
regulation akademik.  
Siswa-siswi kelas 2 SMA di lingkungan sekolah dituntut oleh berbagai 
kegiatan, mulai dari kegiatan belajar di sekolah untuk ujian, mengerjakan tugas 
sekolah dan kegiatan belajar di luar sekolah. Kapasitas kognitif yang ada dalam diri 
siswa-siswi diharapkan dapat mendukung proses interaksi antara lingkungan keluarga 
dan sekolah, dan memunculkan tingkah laku dalam belajar. 
Faktor yang ada dalam diri siswa-siswi kelas 2 SMA dan faktor dari 
lingkungan memberi pengaruh dalam perkembangan self-regulation akademik dan 
dihayati oleh siswa-siswi kelas 2 SMA secara berbeda yang akan menghasilkan 
kemampuan self-regulation akademik yang berbeda. Kemampuan siswa-siswi kelas 2 
SMA dalam self-regulation akademik dapat dikategorikan ke dalam empat kategori, 
yaitu mampu, cenderung mampu, cenderung kurang mampu dan kurang mampu. 
Dikatakan mampu apabila siswa mampu melakukan ketiga fase yang ada dalam self-
regulation akademik, meliputi fase forethoguht, performance or volitional control, 
dan self-reflection. Dikatakan kurang mampu apabila kurang mampu dalam 
melakukan fase forethought yang ada di dalam self-regulation akademik. 
Berdasarkan uraian sebelumnya, akan digambarkan melalui skema 
kerangka pikir berikut : 
-    
      Gambar1.1. Skema Kerangka Pemikiran 
Siswa-siswi kelas 2 SMA  X   
Self-regulation akademik 
Performance/volitional 
-Self-control 
I.6 Asumsi 
kemampuan self regulation akademik yang meliputi Fase forethought, 
performance or volitional control, dan self reflection yang berbeda pada 
kategori mampu, cenderung mampu, cenderung kurang mampu dan kurang 
mampu. 
sekolah unggulan  X  dapat d ipengaruhi oleh beberapa faktor, yaitu orangtua, 
guru, dan teman sebaya. 
Teori kognitif sosial adalah hal yang khusus dalam menggambarkan self-
regulation sebagai interaksi dari faktor-faktor personal (pribadi), behavioral (tingkah 
laku) dan enviromental (lingkungan) (Bandura, 1986., Zimmerman, 1994 dalam 
Boekaerts, 2000). Self-regulation digambarkan sebagai sebuah siklus karena 
feedback dari performance yang telah dicapai dapat digunakan untuk membuat 
penyesuaian kembali untuk mencapai goal yang baru. Maka dalam hal ini behavioral 
self-regulation itu meliputi self-observing dan proses strategi penyesuaian 
performance, sedangkan enviromental self-regulation mengacu pada observasi dan 
penyesuaian terhadap kondisi-kondisi lingkungan atau hasil yang telah dicapai.  
Definisi self-regulation : Thought (pemikiran), Feelings (perasaan), action 
(tindakan) yang direncanakan dan ditetapkan secara berulang-ulang untuk mencapai 
tujuan pribadi (personal goals yang didasari oleh keyakinan dan motivasi dari dalam 
diri individu (Zimmerman dalam Boekaerts). Definisi self-regulation ini beda 
dengan definisi teori lain yang menekankan pada sifat, ability (kemampuan), dan 
suatu kecakapan tertentu. Dalam self-regulation, metacognitio memegang peranan 
yang penting tetapi self-regulation juga tergantung pada self-beliefs (keyakinan diri) 
dan affective reaction sehingga dalam self-regulation akan dikenal pola adanya self-
efficacy yaitu keyakinan terhadap kemampuan yang dimiliki untuk 
mengorganisasikan dan melaksanakan tindakan penting untuk mencapai skill yang 
diharapkan dalam suatu tugas-tugas spesifik. 
Telah dibicarakan bahwa setiap orang berusaha untuk meregulasi fungsi 
dirinya dengan berbagai cara untuk mencapai goal atau tujuan dalam hidup dan 
merupakan hal yang kurang tepat untuk membicarakan tentang individu yang tidak 
dapat meregulasi diri atau bahkan tidak tepat untuk individu yang memiliki self-
regulation (Winne, 1997). Dari perspektif ini, apa yang membedakan bentuk self-
regulation yang efektif dan tidak efektif selain dari kualitas dari kuantitas self-
regulatory. Proses yang paling efektif diidentifikasikan melalui sumber empiric yang 
berbeda, termasuk wawancara dengan para ahli yang dikenal sukses dan self-
discipline mereka (e.g., Ericsson & Lehman, 1996; Zimmerman & Martinez-pons, 
1988), studi klinis pada individu yang mengalami disfungsi self-regulation (Watson 
& Tharp, 1993), dan penelitian eksperimental mengenai metode personal selama ada 
tuntutan dari pelaksanaan tugas-tugas (Kanfer & Ackerman, 1989; Kuhl, 1985). Isu 
yang terpenting adalah untuk mengerti bagaimana proses ini berhubungan secara 
structural dan berulang terus-menerus. 
Berdasarkan perspektif social cognitive, proses self-regulatory dan dengan 
keyakinan yang mengikutinya digambarkan dalam tiga fase perputaran : Fase 
forethought (perencanaan), performance or volitional control dan self reflection. 
Forethought berkaitan dengan proses-proses yang berpengaruh mendahului usaha 
untuk bertindak dan menentukan tahap-tahap untuk mencapai usaha tersebut. 
Performance or volitional control meliputi proses-proses yang terjadi selama usaha 
motorik itu berlangsung dan berdampak pada perhatian dan tindakan yang dilakukan. 
Self-reflection meliputi proses yang terjadi setelah suatu usaha dilakukan dan 
pengaruh dari respon individu terhadap pengalamannya tersebut. Pada self-reflection 
ini, termasuk pula pengaruh forethought terhadap usaha-usaha motorik berikutnya 
sehingga melengkapi siklus self-regulatory. 
Skema 2.2. siklus self regulation 
Forethought Performance/Volitional 
Self-Reflection 
Self-control 
  Self-instruction 
  Self-evaluation 
  Self-Efficacy 
interest/value 
  Self-recording 
  Self-experimentation 
satisfaction/affect 
  Adaptive-
A. Forethought Phase 
Ada 2 kategori khusus yang saling berhubungan erat pada forethought, yaitu 
1. Task analysis 
2. Self-motivation beliefs 
Inti dari task analysis meliputi penentuan goal ( the setting of goal). Goal 
setting ini berkenaan dengan pengambilan keputusan dalam hal hasil belajar atau 
perilaku yang spesifik seperti mengatasi masalah dalam persoalan matematika selama 
proses belajar berlangsung  (Locke dan Lathan,1990, dalam Boekaerts, 2000). Goal 
sistem dari individu yang memiliki self-regulation tinggi tersusun secara hierarki, dan 
proses-proses goal tersebut akan dijalankan sebagai regulators (pengatur) untuk 
mendapatkan tujuan / hasil yang sama dengan hasil yang pernah dicapai. Bentuk 
kedua dari task analysis adalah strategic planning (Weinstein and Mayer, 1986, 
dalam Boekaerts, 2000) untuk menguasai dan mengoptimalkan sebuah skill, 
seseorang membutuhkan metode atau strategi yang tepat untuk menjalankan tugas 
dan tujuannya. Strategi self-regulative adalah proses dan tindakan personal yang 
diarahkan untuk memperoleh skill yang diharapkan (Zimmerman, 1989, dalam 
Boekaerts 2000). 
Self-regulatory skill menjadi kecil nilainya bila seseorang tidak dapat 
memotivasi dirinya sendiri dalam menggunakan hal tersebut, yang mendasari proses 
forethought dalam goal setting dan strategic planning adalah sejumlah kunci self-
motivation beliefs, yaitu self-efficacy, outcome expectations, intrinsic interest or 
valuing and goal orientation. Self-efficacy mengacu pada personal beliefs (keyakinan 
diri untuk belajar dan bertindak secara efektif sementara outcome expectation 
mengacu pada keyakinan tentang pencapaian hasil dari performance (Bandura, 
1997, dalam Boekaerts 2000). Sebagai contoh self-efficacy berkenaan dengan 
keyakinan bahwa seseorang dapat memperoleh nilai A dan outcomes adalah 
pengharapan dari nilai yang akan diperoleh setelah menamatkan sekolah, seperti 
diperlukan untuk mencari pekerjaan yang diinginkan. Keinginan orang untuk 
melakukan dan meneruskan self-regulatory khususnya tergantung pada self-
regulatory efficacy mereka untuk merencanakan dan mengatur fungsi area spesifik. 
Sebagai contoh, self- efficacy beliefs mempengaruhi goal setting dengan cara sebagai 
berikut : semakin mampu seseorang mempercayai diri mereka sendiri, semakin tinggi 
goal yang mereka tetapkan dan semakin mantap ia bertahan pada goal tersebut. 
(Bandura, 1991 ; Locke & Latham, 1990). Ketika seseorang mengalami kegagalan 
dalam mencapai goal nya, di sini mereka yang mempunyai self-regulation 
meningkatkan usahanya, sedangkan mereka yang self  doubters akan menarik 
diri/mundur (Bandura & Cervone, 1986). Goal dan self-efficacy beliefs  dapat saling 
mempengaruhi. Learner yang telah mempunyai self-regulation terasa mempunyai self 
-efficacy karena mereka menetapkan goal untuk diri mereka sendiri melalui proses 
hirarkis di mana penguasaan yang semakin meningkat dengan kepuasan yang segera 
dibandingkan dengan meminta mereka untuk menunda segala penghayatan dari 
kesuksesan sampai hasil akhir goal tercapai. Terdapat suatu bukti bahwa proses 
pencapaian goal dapat memotivasi secara intrinsic dengan caranya sendiri dan dapat 
meningkatkan pencapaian hasil goal yang lebih tinggi (Schunk & Schwartz, 1993; 
Zimmerman & Kitsantas, 1997).  
Goal orientation adalah motivasi dari dalam diri untuk mencapai tujuan/goal 
dan usaha yang dilakukan oleh individu untuk memiliki performance yang lebih baik 
(Pintrich and Schunk, 1996 dalam Boekaerts, 2000). 
B. Performance or Volational control process 
Performance or volational control process meliputi : 
1. Self-control 
2. Self-observation 
3. Self-control 
Pada proses self control meliputi self-instruction (pengarahan diri pada proses 
pelaksanaan suatu tugas), imagery (gambaran-gambaran mental terhadap pelaksanaan 
suatu rencana). Proses imagery ini seringkali digunakan oleh para ahli psikologi 
olahraga kepada para competitors (penantang). Attention Focusing 
(mengkonsentrasikan diri pada pelaksanaan rencana yang disusun), berkaitan dengan 
Attention Focusing ini, Kuhl dan rekan-rekannya (Kuhl, 1985, dalam Boekaerts 
2000) mengemukakan agar proses attention focusing ini dapat efektif maka seseorang 
perlu mengabaikan gangguan-gangguan yang ada di sekitar lingkungannya dalam 
proses pelaksanaan rencana yang sedang dilakukannya dan menghindari ingatan-
ingatan tentang kesalahan-kesalahan masa lampau yang pernah dialami. Proses self 
control yang terakhir meliputi task strategies (pengaturan terhadap tugas-tugas 
penting yang akan dilaksanakan). Task strategies ini membantu proses belajar dan 
performance melalui pengurangan suatu tugas kebagian-bagian pokok yang penting 
dan mengorganisasikan ulang bagian-bagian yang berarti. Sebagai contoh dari task 
strategies ini antara lain: ketika siswa mendengarkan kuliah sejarah, siswa-siswa 
tersebut dapat saja mengidentifikasikan sejumlah point-point penting dan 
merekamnya dalam bentuk kronologis berupa laporan kalimat-kalimat singkat. 
Keefektifan dari pelaksanaan task strategies ini dipelajari oleh Weinstein and Mayer 
(1986, dalam Boekaerts 2000) untuk membimbing usaha belajar dan keefektifan 
strategi belajar. Hal yang termasuk strategi belajar antara lain; pembuatan catatan, 
persiapan test, membaca untuk pemahaman, dan performance strategies seperti 
teknik-teknik menulis, seni deklamasi dan pemecahan masalah. 
Tipe kedua dari performance or volitional control process meliputi Self-
observation (pengamatan terhadap pemahaman diri). Self-observation ini berkenaan 
dengan aspek yang sangat spesifik yang dimiliki oleh seseorang dari performancenya, 
yang dipengaruhi oleh kondisi lingkungan sekitarnya dan dampak dari performance 
yang mampu dilakukannya (Zimmerman and Paulsen, dalam Boekaerts, 2000). 
Terdapat beberapa hal yang menonjol pada Self-observation ini yang dapat 
mempengaruhi keefektifan seseorang dalam melakukan pengamatan terhadap 
pemahaman dirinya, anatara lain: proximity, informativeness, accuracy dan valence. 
Berkaitan dengan self-observation ini dikemukakan akan lebih baik bila individu 
mengingat suatu performance yang berhasil dilakukan daripada mengingat suatu 
performance yang gagal dilakukan karena feedback tentang kekurangan-kekurangan 
suatu performance dapat mengarahkan seseorang pada self critism.  
Self-recording (pengamatan terhadap tindakan yang dilakukan) adalah suatu 
teknik self observation yang dapat meningkatkan proximity, informativeness, 
accuracy dan valence (Zimmerman and Kitsantas, 1996, dalam Boekaerts 2000). 
Dalam hal ini dikemukakan contoh, penderita asma yang record (mengingat) gejala-
gejala asmanya dapat melihat pemicu alergi yang muncul sama baiknya dengan 
pencegahan medis secara efektif yang diperlukan (Bonner, Rivera and 
Zimmerman, 1997 dalam Boekaerts 2000). 
Melalui observasi terhadap covert thought patterns, emotional reactions dan 
juga overt performance, maka seseorang dapat memperhatikan pola tindakan mereka 
berulang-ulang. Individu-individu yang mampu melakukan pengamatan terhadap 
pemahaman diri (self-observation) dan melakukan pengamatan terhadap tindakan 
yang dilakukan (self-recording) dapat melakukan perubahan pada perilaku mereka 
atau memodifikasi lingkungannya, kesadaran-kesadaran seperti ini dapat berperan 
penting sebagai jalan untuk memperbaiki suatu tindakan. Oleh karena itu berkaitan 
dengan self-observation ini dapat ditarik suatu kesimpulan bahwa sistematik self-
observation dapat mengarahkan seseorang pada pemahaman diri yang semakin besar 
dan performance or volational control seseorang yang lebih baik. 
C. Fase Self-Reflection 
2 tipe utama, yaitu : 
1. Self-judgement 
2. Self-reactions 
 Self-judgement (usaha yang dilakukan individu untuk melakukan evaluasi 
terhadap tindakan yang berhasil dilakukannya) meliputi 2 hal : self-evaluation dan 
causal attribution. Self-evaluation mengacu pada melakukan evaluasi terhadap suatu 
performance yang dikaitkan dengan perbandingan informasi self-monitored dengan 
suatu standar atau goal yang ditetapkan. Terdapat 4 kriteria khusus yang digunakan 
oleh seseorang untuk mengevaluasi diri, yaitu mastery, previous performance, 
normative dan collaborative. Kriteria mastery meliputi penggunaan rangkaian tes 
kelulusan atau skor-skor test yang rentangnya dari performance pemula ke 
performance ahli. Hirarki mastery juga digunakan untuk test-test seleksi kurikulum di 
sekolah. Dipelopori oleh Covington and Roberts (1994, dalam Boekaerts, 2000) 
yang menyoroti fakta penting pada kemajuan belajar seseorang didalam pencapaian 
sesuatu, yang mana hal ini dapat terjadi karena adanya latihan yang terus-menerus. 
Proses forethought juga berpengaruh kuat terhadap attributional judgements. 
Orang yang berencana untuk menggunakan strategi khusus selama forethought dan 
menerapkan strategi khusus tersebut selama performance lebih mungkin untuk 
menjelaskan kegagalan-kegagalan dengan strategi tersebut daripada kemampuan 
yang rendah, yang dapat mengecewakan secara pribadi (Zimmerman & Kitsantas, 
1997). Karena strategi-strategi dipersepsi sebagai penyebab yang dapat diperbaiki, 
penjelasan mengenai penggunaan strategi tersebut melindungi orang tersebut 
terhadap self-reaction yang negatif dan memunculkan suatu cara yang adaptive secara 
strategis untuk tindakan selanjutnya. 
Self-evaluative dan attributional self-judgements terkait erat dengan dua 
bentuk utama dari self-reactions: self-satisfaction dan adaptive inferences. Self-
satisfaction meliputi persepsi mengenai kepuasan atau ketidakpuasan dan perasaan 
yang berkaitan dengan hasil yang dicapai seseorang, hal ini penting karena orang 
melakukan rangkaian tindakan yang menghasilkan kepuasan dan perasaan positif, dan 
menghindari rangkaian tindakan yang menghasilkan ketidakpuasan dan perasaan 
negatif, seperti anxiety (Bandura, 1991). Ketika self-satisfaction dibuat dengan 
syarat harus mencapai tujuan yang ditentukan, orang memberi arah untuk tindakan-
tindakannya dan menciptakan self-incentives untuk bertahan dalam usahanya. Dengan 
demikian, motivasi seseorang tidak berakar dari tujuan-tujuan itu sendiri, tetapi lebih 
reaksi self evaluative terhadap hasil tingkah laku. 
Tingkat self-satisfaction seseorang juga tergantung pada nilai intrinsik atau 
pentingnya tugas. Contohnya, seseorang yang sangat menghargai pekerjaannya akan 
mengalami ketidakpuasan dan kecemasan yang lebih berat jika mereka menerima 
rating penilaian hasil yang dicapai yang negatif. Sebaliknya, individu yang 
memandang posisinya sebagai pekerjaan yang hanya sementara dan tidak berharga 
untuk dipertimbangkan tidak akan terlalu stress oleh penilaian pekerjaan yang 
negatif. Orang-orang yang mempunyai self-regulated yang tinggi, menghargai 
perasaan intrinsik terhadap self-respect dan self-satisfaction dari pekerjaan yang telah 
dilakukan dengan baik lebih daripada memperoleh reward yang bersifat material 
(Bandura, 1997). 
Adaptive or defensive inferences adalah kesimpulan mengenai bagaimana 
seseorang mempunyai kebutuhan untuk mengubah pendekatan self-regulatory 
seseorang pada waktu melakukan berikutnya untuk belajar atau mengerjakan sesuatu. 
Adaptive inferences penting karena mengarahkan seseorang pada bentuk pelaksanaan 
self regulation baru dan secara potensial lebih baik, seperti mengubah hirarki 
tujuannya atau memilih strategi yang lebih efektif (Zimmerman & Martinez-Pons, 
1992). Sebaliknya, defensive inferences berguna terutama untuk melindungi 
seseorang dari ketidakpuasan perasaan yang tidak enak dimasa yang akan datang, 
tetapi sayangnya mereka juga menghambat adaptasi yang berguna. Defensive self-
reaction ini meliputi ketidakberdayaan, procrastination, menghindari tugas, 
melepaskan diri dari pekerjaan berpikir, dan apati. Garcia dan Pintrich (1994) telah 
mengartikan defensive reaction sebagai strategi self-handicapping, karena, selain 
merupakan perlindungan yang disengaja, pada dasarnya strategi tersebut membatasi 
pertumbuhan pribadi. 
Self-reaction ini terus-menerus mempengaruhi proses forethought dan 
seringkali secara dramatis berpengaruh kuat terhadap rangkaian tindakan masa depan 
yang terarah pada tujuan yang dianggap seseorang paling penting dimasa yang akan 
datang dan menjauhi ketakutan yang paling dalam. Contohnya, reaksi self-
satisfaction memperkuat self-efficacy beliefs kalau pada akhirnya dapat menguasai 
kemampuan akademik, orientasi tujuan belajar (Schunk, 1996), dan minat intrinsik 
terhadap tugas (Zimmerman & Kitsantas, 1997). Peningkatan self-motivational 
beliefs ini membentuk dasar untuk penghayatan kemampuan pribadi untuk dapat 
melanjutkan siklus usaha self-regulatory dan pada akhirnya pencapaian tujuan 
mereka. Sebaliknya, reaksi self-dissatisfaction mengurangi penghayatan seseorang 
dalam efficacy dan minat intrinsik dalam mengejar tugas selanjutnya. Bandura 
(1997, in press) telah membahas banyak contoh mengenai bagaimana perasaan 
seseorang dalam self-efficacy dapat secara dramatis mengubah jalan hidup seseorang, 
seperti pada saat ketidakpuasan pada nilai mata pelajaran kimia yang menghambat 
perasaan efficacy mahasiswa untuk melanjutkan program belajarnya. Dengan 
demikian, siklus model social cognitive dapat menjelaskan ketekunan dan 
penghayatan dalam self-fulfillment orang yang berprestasi dan juga dapat dijelaskan 
tindakan menghindar dan keraguan diri pada orang yang tidak berprestasi. 
Hal utama dalam model kognitif sosial self regulation adalah The 
Interdependent Roles of Social (Ketergantungan peran dalam masyarakat), 
Environmental (lingkungan), dan Self-influences (pengaruh-pengaruh diri). Seperti 
telah diilustrasikan mengenai tiga rangkaian kesimpulan (triadic feedback loops), 
yang mana proses-proses lingkungan  dan pribadi (self) melakukan interaksi dua arah 
dalam suatu situasi yang alami. Dalam hal ini dikemukakan pula bahwa lingkungan 
sosial mempengaruhi proses-proses self-reflection dengan cara yang hampir serupa 
dengan proses-proses forethought dan fase performance. Seorang tokoh yaitu Mach 
(1988, dalam Boekaerts, 2000) mengemukakan bahwa kaum muda seringkali 
membentuk standar-standar untuk penilaian self-evaluativenya pada dasar dari 
pembelajaran , timbal balik sosial, dan meniru dari teman sebaya, para orang tua, para 
guru, dan para pelatih. Dalam hal ini dikemukakan contoh, anak-anak yang hebat 
seringkali berasal dari keluarga yang orang tuanya sukses atau contoh yang relatif 
memiliki standar-standar performance dan self-judgement yang tinggi. 
 Fakta lain yang berkaitan dengan pengaruh factor sosial dan lingkungan 
terhadap self-regulation dikemukakan oleh Bandura & Kupers (1964, dalam 
Boekaerts, 2000), yaitu individu-individu yang memberikan penghargaan terhadap 
pencapaian prestasi mereka, maka individu tersebut akan mendapat lebih banyak 
keberhasilan daripada individu-individu yang melakukan aktifitas-aktifitas yang sama 
tanpa pendorong-pendorong pada self-administered incentives (dorongan pada diri 
sendiri). Oleh karena itu, lingkungan sosial dan fisik dipandang oleh para peneliti 
kognitif sosial sebagai suatu sumber untuk mempertinggi perencanaan diri (self-
enhancing forethought), performance or volitional control, dan self-reflection. 
Modeling (contoh) dan instruction pada gilirannya merupakan dasar yang dapat 
disampaikan oleh para orang tua, para guru, dan komunitas-komunitas lingkungan 
yang secara sosial dapat menyampaikan skills (ketrampilan-ketrampilan), self-
regulatory, seperti ketekunan, self-praise (penghargaan diri), dan adaptasi self-
reactions pada anak-anaknya. Sebaliknya, ketika social models (contoh-contoh 
sosial) memperlihatkan impulsiveness, self criticism, atau defensive self reaction, atau 
bila kelompok-kelompok sosial memberikan penghargaan atau menerima tindakan-
tindakan tersebut, maka hal ini akan memperluas gangguan kepribadian self 
regulation yang sering kali terjadi. 
Dampak dari disfungsi regulasi pribadi menjadi sangat besar, secara khusus 
dalam masyarakat barat dengan banyaknya kebebasan yang mereka miliki. 
Kemampuan self-regulatory yang rendah dihubungkan dengan luasnya kisaran 
personal problem. Contohnya, terdapat beberapa bukti bahwa siswa yang memiliki 
regulasi diri yang bermasalah prestasi akademis mereka lebih rendah di sekolah 
(Zimmerman & Martinez-Pons, 1986, 1988) dan menunjukkan masalah perilaku 
terhadap guru-guru mereka (Brody, Stoneman, & Flor, 1996). Miskinnya regulasi 
dalam kesehatan seseorang, misalnya diet yang tidak tepat, gagal dalam 
mengkonsumsi obat yang diperlukan, dan mudah terserang penyakit juga memiliki 
dampak yang merugikan dalam hidup. Sebagai contoh, orang yang tidak dapat 
meregulasi penyakit asma yang kronis menunjukkan tingkat simtom yang lebih 
tinggi, kualitas hidup yang lebih rendah, dan lebih sering masuk ke rumah sakit 
(Zimmerman, Bonner, Evans, & Mellings, 1999). Berdasarkan sudut pandang 
social cognitive, disfungsi self-regulation mengacu terutama pada teknik forethought 
dan performance control yang tidak efektif, seperti perencanaan diet harian dan self-
recording terhadap frekuensi latihan untuk mengontrol berat badan (Bandura, 1991; 
Zimmerman, 1998). Selain menggunakan metode proaktif (proactive methods) ini, 
regulasi diri yang rendah bergantung terutama pada metode reaktif (reactive methods) 
dalam mengolah personal outcomes, seperti tidak memakan daging hanya pada saat 
timbangan menunjukkan adanya kelebihan berat badan. Seperti yang disebutkan 
sebelumnya, metode reaktif dalam self-regulation secara umum tidak efektif karena 
metode ini gagal untuk menyediakan struktur gol yang penting, strategi perencanaan, 
dan sense of personal agency pada para pelajar untuk maju secara konsisten. Selain 
itu, disfungsi dari self-regulatory mencoba untuk memperbaiki keadaan mereka 
sendiri dengan mengoreksi hasil perilaku sesudah perilaku tersebut terjadi, yang 
seringkali tertunda, sukar untuk diinterpretasikan, dan secara sosial dipandang 
sebagai suatu celaan, seperti bertambahnya berat badan. Keberhasilan bukan sebagai 
suatu hal yang objektif dalam hasil tingkah laku, tetapi bergantung pada kriteria yang 
digunakan untuk menilai diri mereka, misalnya membandingkan diri dengan bentuk 
tubuh seorang model (Bandura, 1991). Mengingat self-regulatory yang reaktif 
kurang dalam hal proses pencapaian goal yang spesifik dan informasi yang mendasar, 
mereka harus mendasarkan pada perbandingan sosial untuk menilai hasil yang 
dicapai, yang seringkali (perbandingan tersebut) tidak disukai dan sering mengarah 
pada fixed ability attribution, ketidakpuasan terhadap diri, dan reaksi diri yang 
defensif. Karena reaksi diri yang merugikan terhadap apa yang sudah dicapai, self-
regulator yang reaktif tidak hanya mengalami kehilangan self-efficacy terhadap 
usaha-usaha berikutnya, tetapi juga penurunan minat intrinsik terhadap tugas-tugas 
akademis (Zimmerman & Kitsantas, 1996). 
Kurangnya pengalaman belajar dari lingkungan sosial adalah sumber 
penting pertama dalam disfungsi regulasi diri. Banyak bentuk dari self-regulation 
yang sukar untuk dipelajari oleh mereka yang tumbuh di rumah atau lingkungan 
dimana mereka tidak diajarkan, diberikan contoh, atau diberikan reward. Brody dkk 
(Brody & Flor, in press; Brody, Stoneman, & Flor, 1996) menemukan bahwa 
proses pengasuhan memainkan peranan penting dalam perkembangan regulasi diri 
pada anak-anak dan bahwa terdapat jumlah yang signifikan dari anak-anak yang 
memiliki kemampuan self-regulatory yang rendah untuk mengolah masalah-masalah 
pribadi dan berprestasi konsisten di sekolah. Anak-anak yang orangtuanya 
menetapkan standar  logis  yang jelas dan dengan teliti mengawasi aktivitas dan 
prestasi sekolah mereka menunjukkan tidak hanya self-regulation yang lebih baik, 
tetapi juga tingkat yang lebih baik dalam perkembangan sosial dan kognitif. 
Batasan personal yang kedua yang mengarahkan pada disfungsi dalam self 
regulation adalah bersifat motivasional; yaitu, adanya apathy atau disinterest. Karena 
teknik-teknik regulasi diri yang paling efektif membutuhkan antisipasi, konsentrasi, 
usaha, dan self-reflection yang teliti, maka teknik-teknik tersebut digunakan hanya 
jika ketika skill atau hasilnya dinilai berharga. Ketika skill atau hasilnya tidak 
dianggap sebagai sesuatu yang berharga, maka tidak ada insentif untuk meregulasi 
diri. Sebagai contohnya, guru-guru melaporkan sejumlah siswa yang tidak aktif yang 
menunjukkan sikap acuh atau tidak berminat dalam partisipasi di kelas atau dalam 
melengkapi tugas pekerjaan rumah (Steinberg, Brown, & Dornbusch, 1996). Oleh 
karena rendahnya rasa percaya diri mereka dan kurangnya minat intrinsik dalam 
bersekolah, para pelajar yang apatis akan terpaksa menggunakan metoda reaktif 
dalam self regulation ketika hasil akademisnya menjadi terlalu membebani, seperti 
bergabung dengan teman-teman sebayanya yang menyimpang. Terdapat bukti bahwa 
dorongan-dorongan dari orangtua memiliki dampak terhadap anak-anak mereka. 
Contohnya, goal akademik yang ditetapkan orangtua untuk anaknya secara signifikan 
memprediksikan penetapan tujuan akademis dan prestasi akademis anak-anak remaja 
mereka (Zimmerman dkk., 1992). Meskipun sikap acuh (apathy) merupakan suatu 
masalah yang sangat sukar untuk diatasi pada anak-anak yang lebih besar atau orang 
dewasa, terdapat beberapa bukti di bidang kesehatan bahwa petugas-petugas 
perubahan sosial yang dilatih secara khusus telah berhasil dalam menganjurkan para 
orangtua yang apatis untuk mengingat (self-record) simtom-simtom asma pada anak-
anak mereka yang dicatat sendiri dan, sebagai hasilnya, orangtua-orangtua ini 
meningkatkan kemampuan mereka dalam melakukan pengobatan pencegahan dan 
merasakan tingkat self-efficacy yang lebih tinggi (Bonner dkk., 1997). 
Gangguan suasana hati, seperti mania atau depresi, adalah batasan personal 
yang ketiga, yang dapat menyebabkan disfungsi utama dalam self-regulation. Sebagai 
contoh, individu-individu yang depresif menunjukkan suatu kecenderungan yang 
menyalahkan diri sendiri, salah dalam mempersepsikan hasil perilaku mereka, atau 
secara negatif mengubah ingatan mereka mengenai hasil-hasil tersebut (Bandura, 
1991). Kecenderungan ini sebagai pengganti dari yang sebenarnya berlawanan 
dengan self-enhancing optimism pada individu-individu nondepresif yang mengingat 
dengan baik keberhasilan mereka, tetapi mengingat lebih sedikit kegagalan yang 
benar-benar mereka alami (Nelson & Craighead, 1977). Individu-individu depresif 
juga menentukan standar yang lebih tinggi untuk diri mereka dibandingkan yang 
nondepresif (Schwartz, 1974; Simon, 1979) dan lebih cepat menyalahkan diri 
mereka jika gagal (Kuiper, 1978).  
Disfungsi umum yang keempat dalam self-regulation dihubungkan dengan 
adanya learning disabilities, seperti masalah kognitif dalam berkonsentrasi, 
mengingat, membaca, dan menulis. Keterbatasan personal ini, yang mana dipercaya 
secara luas memiliki dasar neurologis, mengarah pada sejumlah disfungsi regulasi 
diri (Borkowski & Thorpe, 1994). Sebagai contoh, para pelajar dengan learning 
disabilities menetapkan goal akademik yang lebih rendah untuk diri mereka, 
memiliki masalah dalam mengontrol dorongan-dorongan mereka, dan kurang akurat 
dalam menilai kemampuan mereka. Mereka juga lebih self-critical dan kurang dalam 
self-efficacy mengenai perilaku mereka dan cenderung lebih mudah menyerah 
dibandingkan pelajar-pelajar yang tidak mengalami learning disabilities. Untungnya, 
beberapa usaha yang digunakan untuk mengajar anak-anak yang mengalami learning 
disabilities, dengan metode untuk memperbaiki self-regulation mereka dalam 
menghadapi disfungsi membaca dan menulis, telah terbukti efektif dalam 
mengajarkan kontrol perhatian dan tingkah laku, seperti juga keterampilan dalam 
mata pelajaran lain (Butler, 1998; Graham&Harris, 1994; Schunk, 1998). Oleh 
karena itu, meskipun masalah kognitif, afektif, dan motivasi menghasilkan beberapa 
disfungsi dalam regulasi diri, ditemukan bukti yang meningkat bahwa intervensi yang 
dilakukan terhadap target di atas menolong dalam memperbaiki disfungsi-disfungsi 
tersebut (Schunk & Zimmerman, 1998). 
Walaupun kompetensi dari self regulatory dimungkinkan untuk berkembang 
melalui penemuan sendiri, hal ini sering membosankan, membuat frustasi, dan 
terbatas dalam keefektifannya. Bandura (1986) memperingatkan, orang-orang yang 
cukup nekad untuk mencoba belajar ketrampilan yang berbahaya, seperti belajar 
bermain ski, belajar mengemudikan mobil dengan cara mencoba-coba saja (trial-
error), sebaiknya memeriksakan asuransi kesehatannya terlebih dahulu. Proses self 
regulatory dapat dicapai dan dipertahankan melalui sumber daya berpengaruh yang 
berasal dari lingkungan sosial dan yang berasal dari diri sendiri. Ketrampilan tugas 
yang paling utama baik yang pada dasarnya bersifat motorik atau kognitif, pada 
awalnya diperoleh melalui observasi, membaca, mendengar mengenai tingkah laku 
atau kegiatan dari model yang terampil, seperti orang tua, guru, pelatih, teman sebaya 
yang terampil. 
 Menurut sudut pandang sosial kognitif, penguasaan kompetensi tugas yang 
luas dari ketrampilan pemeliharaan diri menuju strategi pembelajaran akademik, 
muncul rangkaian tingkat keterampilan self regulatory. Seorang anak-anak kecil yang 
sedang belajar, mereka akan dapat menguasai ketrampilan atau strategi yang baru 
secara paling efektif melalui memperhatikan tingkah laku dari model (orang dewasa 
atau saudaranya yang terampil), mendengar, dan belief yang diekspresikan secara 
verbal. Kesadaran akan akan makna model sosial pada mereka akan tetap bertahan 
dalam diri ketika ketrampilan baru mereka peroleh sepanjang kehidupan. 
Observational level dari ketrampilan terjadi ketika pelajar menyerap ciri-ciri utama 
dengan memperhatikan ketrampilan bagaimana seorang model belajar atau 
bertingkah laku (lihat tabel 2.2.). Di samping ketrampilan strategis, model juga 
mentransfer proses-proses yang berkaitan dengan self regulatory, seperti standart cara 
bertingkah laku, orientasi yang memotivasi, dan makna yang dapat observer gunakan 
selama fase perkembangan. Sebagai contoh, terdapat bukti mengenai ketekunan 
model selama berusaha memecahkan masalah yang kompleks akan mempengaruhi 
ketekunan observer. Kemampuan di tahap observational level dapat diukur melalui 
deskripsi strategi atau prediksi pengalaman tingkah laku vicarious (Zimmerman & 
Blom, 1983). Persepsi kesamaan yang dipersepsi pelajar dengan suatu model dan 
konsekuensi vicarious yang digunakan model mengenai skill akan menentukan 
motivasi observer dalam mengembangkan ketrampilannya yang lebih lanjut 
(Zimmerman & Rosenthal, 1974). Meskipun pentingnya makna informasi 
vicarious, kebanyakan pelajar perlu melakukan strateginya secara pribadi untuk 
menggabungkan kedalam tingkah laku mereka. 
1 Observasi Menyerap vicarious mengenai suatu ketrampilan dari model 
yang dianggap ahli/mampu. 
Tingkal laku mencontoh  pola umum atau gaya dari 
ketrampilan model dengan bantuan sosial. 
Kemampuan untuk menunjukan dari ketrampilan model 
secara independen dalam kondisi berstruktur 
4 Self Regulation Penggunaan ketrampilan yang adaptif dalam kondisi 
lingkungan dan personal yang berubah-ubah. 
 Usaha untuk melakukan suatu skill menghasilkan petunjuk proprioceptic 
(sensori motor) yang haruslah diintegrasikan dengan petunjuk vicarious. Emulation 
level self regulatory dicapai ketika tingkah laku pelajar mendekati bentuk strategi 
umum dari modelnya. Imitation sebelumnya didefinisikan sebagai istilah mengenai 
perubahan dalam tahap yang tinggi mengenai pola dan gaya yang abstrak dan bukan 
komponen response individual. Kata  emulation  dalam bab ini, digunakan untuk 
memberikan penekanan pada hakekat generatif dari proses ini dan menghindari 
implikasi semantik bahwa proses belajar vicarious terbatas pada meniru atau 
mencontoh). Jarang terjadi bahwa pelajar dapat dengan tepat tindakan modelnya, tapi 
mereka lebih berusaha menyamai untuk pola atau gaya dalam berfungsi, seperti 
pelajar meniru tipe pertanyaan yang ditanyakan yang ditanyakan model dan bukan 
kata-kata persis yang diungkapkan (Rosenthal, Zimmerman, & Durning, 1970). 
Ketepatan observer dalam mengamati ketrampilan dapat ditingkatkan lagi ketika 
model mengambil peran sebagai pengajar, dan memberikan bimbingan, umpan balik, 
dan reinforcement sosial selama observer belajar (Kitsantas, Zimmerman, & 
Cleary, 1999). Konsekuensi motorik dan sosial dari penggunaan ketrampilan 
observer, akan menentukan motivasi untuk mengembangankan ketrampilanya lebih 
lanjut. Perlu dicatat, bahwa sumber dari proses belajar ketrampilan regulatory pada 
dasarnya bersifat sosial untuk kedua level pertama, tapi pada level yang lebih tinggi, 
locus-nya beralih ke sumber yang berasal dari diri. 
 Kemampuan untuk menggunakan suatu ketrampilan sendiri biasanya 
mempersepsikan lebih dari sekedar mempunyai guru atau model, tetapi juga 
tergantung pada seberapa jauh pelajar itu melakukan latihan secara sengaja sendiri 
(Ericsson & Lehman, 1996). Praktek yang dilakukan dengan sengaja melibatkan 
tingkah laku berstruktur (seringkali dilakukan oleh guru) untuk meningkatkan tingkah 
laku dan self observation. Tercapainya ketrampilan self regulation pada tahap yang 
ketiga, yaitu self controlled terjadi ketika pelajar menguasai penggunaan ketrampilan 
berstruktur tanpa kehadiran model, sebagai contoh, ketika seorang pianis dapat 
bermain dengan lancar lagu yang tangga nadanya dalam kunci minor dan mayor. 
Pada tingkat ini, penggunaan ketrampilan pelajar ini tergantung pada standart yang 
representasi dari tingkah laku modelnya ( misalnya mengingat bayangan yang ada 
dalam pikiran atau ingatan dalam bentuk kata-kata mengenai tingkah laku gurunya) 
dan bukan contoh sosial yang benar-benar nyata (Bandura & Jeffery, 1973). 
Keberhasilan pelajar dalam mencocokan standar yang ada di dalam ingatan 
menentukan jumlah self reinforcement yang akan dia alami. Selama fase ini, strategis 
belajar berfokus pada proses mendasar dan bukan pada hasilnya, hal ini sangat 
membantu untuk mencapai penguasaannya. 
Ketrampilan untuk mengerjakan tugas pada level Self Regulation dapat 
dicapai ketika pelajar mampu menyesuaikan diri secara sistematik dengan kondisi 
personal dan kontekstual yang berubah. Pada level skill yang keempat ini, seseorang 
dapat mengubah-ubah penggunaan strategi dalam melaksanakan tugas dan membuat 
penyesuaian yang berdasarkan hasil yang dicapai. Pelajar seperti itu dapat memilih 
sebuah strategi dan menyesuaikan cara-cara pelaksanaan strategi itu dengan sedikit 
corak atau tanpa tergantung pada model. Motivasi yang mendukung level skill ini 
bergantung pada persepsi dari self efficacy. Skill di fase ini biasanya dapat dicapai 
performa nya dengan proses monitoring yang minimal, dan atensi pelajar itu dapat 
digeser ke arah hasil performance tanpa akibat yang merugikan. Misalnya, perhatian 
pemain tenis dapat digeser untuk digunakan secara efektif seperti misalnya : 
penempatan servis yang akan menghasilkan poin. 
 Secara ringkas, analisis multi level dari perkembangan kompetensi self 
regulation ini dimulai dari bimbingan sosial yang paling luas di level pertama., dan 
dukungan sosial ini dikurangi secara sistematis ketika seseorang memperoleh dasar 
skill regulasi diri. Akan tetapi, fungsi level 4 berlajut tergantung kepada sumber daya 
sosial yang berdasarkan pilihannya sendiri, seperti ketika seorang pe-base ball 
profesional meminta saran kepada seorang pelatih dalam pukulannya. Karena  
ketrampilan self regulatory ini tergantung konteks yang ada, maka masalah performa 
baru dapat mengungkap keterbatasan dalam strategi yang ada dan membutuhkan 
tambahan pengalaman pembelajaran sosial. Berbeda dengan tahap perkembangan 
model, perumusan ini tidak mengasumsikan pelajar melalui keempat level dengan 
keurutan yang sama atau jika pelajar tersebut mencapai level tertinggi, maka dapat 
digunakan secara universal. Selain itu, seperti model belajar hierarchy, dapat 
diasumsikan bahwa seseorang yang menguasai ketrampilan secara beruntun akan 
belajar lebih mudah dan efektif. Meskipun pelajar yang berada pada level empat 
mempunyai kompetensi untuk melakukan performa secara self regulatory, mereka 
mungkin memilih untuk tidak memakainya karena faktor motivasi atau kontekstual 
yang disinggung pada awal bab ini. Forethought yang intensional , upaya 
performance yang proaktif dan self reflection merupakan aktivitas yang mempunyai 
tuntutan tinggi baik secara mental maupun fisik, dan seseorang dapat memutuskan 
untuk membatalkannya ketika mereka merasa lelah, tidak tertarik, tidak komitmen. 
 Terdapat sejumlah bukti yang meningkat dengan cepat yang menunjukkan 
bahwa kecepatan dan kualitas perkembangan self regulatory pelajar itu dapat 
ditingkatkan secara signifikan apabila pelajar maju sesuai dengan hierarchy 
perkembangan multi level. Keberurutan dari level belajar observasi dan emulasi dari 
perkembangan self regulatory telah dipelajari oleh Kitsantas, dkk (1999), yang 
membandingkan kemahiran memanah antara penguasaan ketrampilan memanah yang 
dipelajari mulai dari modelling dengan pelajar yang mulai belajar dari praktek 
langsung. Dalam penelitian ini, seorang model dewasa mendemonstrasikan strategi 
memanah melalui proses multi step kepada siswa-siswa SMU dan menyediakan 
feedback yang sesuai dengan kebutuhan. Hasilnya konsisten dengan pandangan sosial 
kognitif dari perkembangan self regulation. Siswa-siswa yang telah belajar dari 
model ternyata lebih unggul daripada yang belajar lewat kegiatan memanah saja. 
Lebih lanjut, siswa-siswa yang mendapatkan umpan balik sosial, belajar lebih baik 
daripada mereka yang berlatih sendiri, tapi umpan balik ini tidak cukup untuk 
menggantikan pengalaman memanah mereka yang tidak dialami. Siswa yang 
mengalami modeling yang strategis menunjukan tingkat yang lebih tinggi dalam 
motivasi diri berdasarkan pengukuran seperti misalnya self efficacy dan minat 
instrinsik daripada siswa yang hanya mengandalkan penemuan pengalaman dan 
feedback sosial. Hasil ini mengkonfirmasi tentang keuntungan belajar secara 
berurutan pada waktu melakukan observational learning sebelum berusaha 
melaksanakan pengalaman ke dalam pengalaman belajar secara langsung (yang betul-
betul dilakukan).. 
 Studi lain (Zimmerman & Kitsantas, 1997) menguji keurutan dari level skill 
self control dan self regulation dengan menguji keefektifan mengeser dari process 
goal menjadi outcomes goal dalam praktek memanah. Mengingat, bahwa goal proses 
(Process goal)  diduga akan optimal jika seseorang sudah mencapai di tingkatan self 
control, tapi goal hasil (outcome goal) diharapkan lebih tinggi jika seseorang sudah 
mencapai self regulation. Sebelum diminta untuk praktek sendiri, semua siswa diajari 
komponen strategis dari skill observasi dan emulation (level 1 & level 2). Peneliti 
membandingkan efek antara process goal, outcome goal, dan shifted goal seperti juga 
dengan self regulation pada waktu mempraktekkan pengontrolan diri. Sesuai dengan 
pandangan model hierarchy multilevel mengenai goal setting, yaitu siswa yang 
mengubah goal secara bertahap dari proses menuju outcomes setelah mencapai level 
4 (yaitu setelah mencapai automaticity) ternyata lebih unggul dalam post test 
memanah. Sebagai tambahan, bagi hasil belajar yang tinggi, siswa yang menggeser 
goalnya terlihat memiliki persepsi self efficacy yang tinggi dan minat instrinsik yang 
tinggi dalam permainan itu.  Dalam rangka mendukung pandangan siklus mengenai 
bahwa self regulation merupakan siklus pelajar terhadap hasil memanah mempunyai 
kemampuan meramalkan persepsi self efficacy mereka dan juga mengenai minat 
instrinsic mereka dalam permainan. 
 Menurut Santrock (1998), remaja (adolescence) adalah masa transisi dari 
masa kayak-kanak menuju masa dewasa, yang meliputi perkembangan biologis, 
kognitif dan perubahan sosioemosional. Masa early adolescence dimulai pada usia 
10-13 tahun, kemudian beranjak pada masa late adolescence yaitu di usia 18-22 
tahun. Fung s biologis, kognitif dan perubahan sosioemosional, dimulai dari 
perkembangan fung s seksual sampai dengan perubahan cara berpikir abstrae menuju 
kedewasaan. 
 Masa remaja dibagi pada tahapan early adolescence dan late adolescence. 
Early adolescence dimulai pada masa pertengahan sekolah dasar atau dari masa awal 
sekolah menengah pertama, dan juga meliputi masa pubertas. Late adolescence 
terjadi dimana individu mulai menunjukkan minat pada parir, mulai menjalin 
hubungan dengan lawan jenis dan eksplorasi identitas diri. 
 Pada masa remaja biasanya terjadi perubahan-perubahan fisik, yaitu 
perubahan pubertas. Walaupun perubahan tersebut membawa kebingungan, ketakutan 
dan kecemasan, namun pada umumnya remaja mampu bertahan. Perubahan pubertas 
ini dipengaruhi oleh factor hereditas dan lingkungan. Faktor hereditas berupa kode 
genetik yang berasal dari orang tua. Kode genetik ini cenderung mempengaruhi 
perkembangan remaja dengan ciri tertentu, dan nantinya lingkungan akan memberi 
respon, yaitu mendukung atau tidak mendukung perkembangan tersebut (Bouchard, 
1995). 
 Temperamen adalah pola perilaku individu dan karakteristik dalam 
merespon. Temperamen pada setiap remaja berbeda-beda. Beberapa remaja 
sangat bersemangat dalam mengeksplorasi lingkungannya dalam jangka 
waktu yang lama, sedangkan remaja lainnya kurang menunjukkan rasa ingin 
tahu. Beberapa remaja menunjukkan respon yang hangat, sedangkan remaja 
lain lebih malu-malu. Semua pola perilaku ini menunjukkan perbedaan 
temperamen pada remaja. 
 Yang menarik perhatian dalam aspek perkembangan fisik remaja 
adalah perkembangan tinggi dan berat badan, skeletal growth, fungsi reproduksi 
dan perubahan hormon.  
 Perkembangan remaja juga termasuk pubertas. Fokus pembahasan 
pubertas yaitu perubahan fisik, psikologis dan model perubahan pubertas. 
 Berdasarkan teori perkembangan kognitif dari Piaget, perkembangan kognitif 
remaja berada pada tahap concrete operational stage dan formal operational stage. 
Teori Piaget adalah teori yang paling banyak digunakan dalam membahas 
perkembangan teori kognitif remaja. Piaget menekankan bahwa remaja termotivasi 
untuk memahami dunianya. Dalam pandangannya, remaja secara aktif membangun 
dunia kognitifnya sendiri (Vander Veer, 1996). Agar dunianya masuk akal, remaja 
mengorganisasikan pengalaman yang mereka peroleh. Piaget (1954) percaya bahwa 
remaja beradaptasi dengan dua cara, yaitu melalui asimilasi dan akomodasi. 
 Concrete operational stage berlangsung pada usia tujuh sampai sebelas tahun. 
Pada tahap ini, anak-anak dapat menunjukkan operasi cara berpikir yang logis, 
dan menggantikan cara berpikir yang intuitif selama proses reasoning tersebut 
dapat diterapkan pada contoh kongkrit atau spesifik. 
 Formal operational stage adalah tahap keempat dari teori Piaget dan tahap 
terakhir dari perkembangan kognitif, yang berkembang pada usia sebelas hingga 
lima belas tahun. Formal operational thought lebih abstrak dibandingkan dengan 
concrete operational thought. Remaja tidak hanya terbatas pada pemikiran yang 
kongkrit saja, tetapi juga menjadi lebih berkembang yaitu dapat berpikir dengan 
kemampuan hipotesis atau berpikir secara abstrak dan berusaha berpikir secara 
logika tentang keduanya. 
Kognisi sosial merujuk pada bagaimana konsep individu dan pengertian 
mereka tentang dunia sosialnya, orang lain yang diperhatikan dan yang saling 
berinteraksi, relasi sosial dengan orang-orang tersebut, dan kelompok tempat individu 
berpartisipasi, serta bagaimana individu mengerti dirinya sendiri maupun orang lain. 
Pada masa remaja, fungsi peer group merupakan aspek yang paling penting. 
Seorang remaja akan berusaha sekuat mungkin agar dapat menjadi bagian dari 
kelompok tertentu. Menjadi terasing dalam kehidupan remaja merupakan sesuatu 
yang berperan besar untuk menimbulkan stress, dan frustasi. Peers adalah 
sekumpulan remaja yang memiliki usia yang sama atau tahap kematangan yang sama. 
Salah satu fungsi yang penting dalam suatu peer group adalah untuk membekali diri 
dengan informasi tentang dunia luar disamping keluarga. Dari peer group remaja 
mendapatkan umpan balik mengenai kemampuan mereka. Remaja belajar apakah 
yang mereka lakukan adalah baik, sebaik yang lain atau lebih buruk dibandingkan 
dengan remaja lain. 
 Remaja sudah memiliki kemampuan untuk mengenali diri mereka sendiri dan 
hal apa yang membuat mereka berbeda dengan individu yang lain. Remaja 
menjadi lebih stabil saat telah mengetahui identitas diri mereka. Pembahasan 
mengenai self berawal dari self-understanding, self-concept, dan self-esteem. 
 Havighurst (1951, dalam Dacey & Kenny, 1997) menggambarkan sembilan 
tugas perkembangan remaja akhir, yaitu : 
untuk kompetisi umum atau kewarganegaraan 
pengetahuan yang ada di dunia 
Dalam dokumen kurikulum 2004 dirumuskan bahwa kurikulum berbasis 
kompetensi merupakan perangkat rencana dan pengaturan tentang kompetensi dan 
hasil belajar yang harus dicapai oleh siswa, penilaian, kegiatan belajar mengajar, dan 
pemberdayaan sumber daya pendidikan (Depdiknas, 2002). Menurut McAhsan, 
kompetensi adalah suatu pengetahuan, ketrampilan, dan kemampuan atau kapabilitas 
yang dimiliki oleh seorang yang telah menjadi bagian dirinya sehingga mewarnai 
perilaku kognitif, afektif, dan psikomotoriknya. 
Sejalan dengan pendapat tersebut, Gordon (1988) menjelaskan beberapa 
aspek yang harus terkandung dalam kompetensi sebagai berikut : 
1. Pengetahuan (Knowledge), yaitu pengetahuan seseorang untuk melakukan 
sesuatu. 
2. Pemahaman (understanding), yaitu kedalaman kognitif dan afektif yang dimiliki 
oleh individu. 
3. Ketrampilan (skill), yaitu sesuatu yang dimiliki oleh individu untuk melakukan 
tugas yang dibebankan. 
4. Nilai (value), yaitu suatu standar perilaku yang telah diyakini dan secara 
psikologis telah menjadi bagian dari dirinya sehingga akan mewarnai dalam 
segala tindakannya. Misalnya kejujuran dan keterbukaan. 
5. Sikap (attitude), yaitu perasaan atau reaksi terhadap suatu rangsangan yang 
datang dari luar, misalnya perasaan senang atau tidak senang terhadap munculnya 
aturan baru. 
6. Minat (interest), yaitu kecenderungan seseorang untuk melakukan suatu tindakan 
atau perbuatan, misalnya minat untuk mempelajari dan memperdalam materi 
pelajaran. 
Terdapat empat kompetensi dasar yang harus dimiliki sesuai dengan tuntutan 
KBK: 
1. Kompetensi akademik, artinya peserta didik harus memiliki pengetahuan dan 
ketrampilan dalam mengatasi tantangan dan persoalan hidup secara independent. 
2. Kompetensi okupasional, artinya peserta didik harus memiliki kesiapan dan 
mampu beradaptasi terhadap dunia kerja. 
3. Kompetensi kultural, artinya peserta didik harus mampu menempatkan diri 
sebaik-baiknya dalam sistem budaya dan tata nilai masyarakat yang pluralistik. 
4. Kompetensi temporal, artinya peserta didik tetap eksis dalam menjalani 
kehidupannya, serta mampu memanfaatkan ketiga kemampuan dasar yang telah 
dimiliki sesuai dnegan perkembangan zaman. 
1. Menekankan kepada ketercapaian kompetensi siswa baik secara individual 
maupun klasikal. 
2. Berorientasi pada hasil belajar (learning outcomes) dan keberagaman, 
keberhasilan pencapaian kompetensi dasar diukur oleh indikator hasil belajar 
3. Penyampaian dalam pembelajaran menggunakan pendekatan dan metode yang 
bervariasi untuk merangsang kemampuan berpikir siswa. Belajar adalah proses 
mengkonstruksi pengetahuan siswa. 
4. Sumber belajar bukan hanya guru, tetapi juga sumber belajar lainnya yang 
memenuhi unsur edukatif. Artinya sesuai dengan perkembangan ilmu 
pengetahuan dan teknologi, khususnya teknologi informasi. Guru berperan hanya 
sebagai fasilitator untuk mempermudah siswa belajar dari berbagai macam 
sumber belajar. 
5. Penilaian menekankan pada proses dan hasil belajar dalam upaya penguasaan atau 
pencapaian suatu kompetensi. Artinya keberhasilan pembelajaran KBK tidak 
hanya diukur dari sejauh mana siswa dapat menguasai isi atau materi pelajaran, 
akan tetapi juga bagaimana cara mereka menguasai pelajaran tersebut. 
Tujuan  Kurikulum Berbasis Kompetensi adalah mengembangkan potensi 
peserta didik untuk menghadapi perannya di masa datang dengan mengembangkan 
sejumlah kecakapan hidup (life skill). Kecakapan hidup (life skill) bertujuan untuk : 
yang fleksibel, sesuai dengan prinsip pendidikan berbasis luas (broad based 
education) 
memberikan peluang pemanfaatan sumber daya yang ada di masyarakat, sesuai 
dengan manajemen berbasis sekolah (school based management). 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif 
dengan menggunakan teknik survey. Metoda deskriptif adalah metoda 
penelitian yang dilakukan untuk mengetahui bagaimana suatu gejala atau 
peristiwa terjadi dengan melihat keterkaitannya dengan variabel-variabel lain 
(W.Gulo, 2002). 
Skema rancangan penelitian ini digambarkan sebagai berikut : 
Variabel penelitian ini adalah self regulation akademik. 
Kuesioner Self-
Siswa-siswi kelas 2 
Skor Self-regulation 
Self regulation akademik adalah sejauhmana kemampuan siswa-siswi kelas 2 
SMU sekolah unggulan untuk merencanakan, melaksanakan, dan mengevaluasi 
kegiatan belajarnya. 
Self regulation terdiri dari 3 fase :  
1. Fase Forethought , yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk 
merencanakan kegiatan belajar. 
o Task analysis, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk menganalisa 
kegiatan belajar. 
  Goal setting, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi menetapkan 
target nilai yang akan diperoleh. 
  Strategic planning, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi 
merencanakan, membuat strategi yang tepat dalam mengatur kegiatan 
belajar. 
o Self motivation beliefs, yaitu sejauhmana motivasi yang berasal dari dalam 
diri siswa-siswi. 
  Self efficacy, yaitu sejauhmana siswa-siswi merasa yakin bahwa ia mampu 
mencapai target yang sudah ditetapkan. 
  Outcome expectations, yaitu sejauhmana kemampuan antisipasi siswa-
siswi bahwa nilai yang ditargetkan akan memberi manfaat lebih. 
  Intrinsic interest/value, yaitu sejauhmana minat siswa-siswi yang 
ditunjukkan dalam kegiatan belajar. 
  Goal orientation, yaitu sejauhmana usaha yang dilakukan siswa-siswi 
untuk mempertahankan motivasi dan meningkatkan hasil yang lebih baik. 
2. Fase Performance or Volitional control, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-
siswi menetapkan atau memutuskan sendiri dan melaksanakan kegiatan belajar. 
o Self control, yaitu sejauhmana usaha siswa-siswi untuk mengontrol dirinya. 
  Self instruction, yaitu sejauhmana usaha siswa-siswi memutuskan akan 
melakukan tindakan apa dalam kegiatan belajar. 
  Imagery, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk membayangkan 
apa yang dipelajarinya. 
  Attention focusing, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi 
memusatkan perhatian pada kegiatan belajarnya dan mengabaikan hal 
yang lain. 
  Task strategies, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi dalam 
menyusun langkah-langkah yang harus dilakukan untuk mencapai tujuan 
belajar. 
o Self observations, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk 
mengamati kegiatan belajarnya. 
  Self recording, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk 
mengingat hal-hal yang dialami yang dapat digunakan untuk mencapai 
peningkatan belajar. 
  Self experimentation, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk 
mencoba hal-hal baru yang belum pernah dilakukan sebelumnya. 
3. Fase Self Reflection, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk 
merefleksikan, mengevaluasi apa yang telah dilakukan dalam kegiatan belajarnya. 
o Self judgement, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi mengevaluasi hasil 
belajar dan mengetahui penyebab dari hasil belajar yang dicapai. 
  Self evaluation, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi 
membandingkan nilai yang telah diperoleh dengan nilai yang sudah 
ditergetkan sebelum ujian. 
  Causal attribution, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi menilai 
hasil yang diperoleh berasal dari keterbatasan kemampuan dan usaha yang 
dilakukan atau faktor eksternal. 
o Self reaction, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi untuk bereaksi 
terhadap hasil belajar yang diperoleh. 
  Self satisfaction, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi 
mengekspresikan kepuasan dan ketidakpuasan terhadap hasil belajar. 
  Adaptive-defensive inferences, yaitu sejauhmana kemampuan siswa-siswi 
untuk memutuskan menunjuk perilaku adaptif dalam kegiatan belajar. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah Self regulation 
akademik yang disusun oleh peneliti berdasarkan konsep D.H.Schunk& 
Zimmerman (dalam Boekaerts, 2000). 
Aspek Sub-aspek Indikator Nomor item 
o Task analysis - Goal setting 
1, 2 
3, 4, 5 
6, 7, 8 
9, 10 
11, 12 
13, 14, 15 
16, 17 
18, 19 
20, 21 
22, 23 
 25, 26 
28, 29 
o Self Reaction - Self satisfaction 
30, 31 
32, 33 
Item-item yang ada dalam alat ukur ini harus dijawab seluruhnya oleh 
responden dengan cara memberi tanda silang (x) pada pilihan jawaban yang 
sesuai dengan kondisi yang dialami responden. Pada setiap item terdapat 
empat (4) kemungkinan jawaban sebagai berikut : sesuai, cukup sesuai, 
kurang sesuai, dan tidak sesuai. Dalam memberikan jawaban, responden 
diminta untuk menjawabnya secara spontan dan jujur sesuai dengan keadaan 
diri responden. 
Setiap pernyataan dalam kuesioner ini mempunyai kemungkinan jawaban 
dan masing-masing jawaban punya skor tersendiri, yaitu : 
Sesuai (S) 4 
Cukup sesuai (CS) 3 
Kurang sesuai (KS) 2 
Tidak sesuai (TS) 1 
Sesuai artinya kalimat tersebut sesuai dengan keadaan diri responden. 
Cukup sesuai artinya kalimat tersebut lebih banyak sesuainya (cukup sesuai) 
dengan keadaan diri responden. 
Kurang sesuai artinya kalimat tersebut lebih sedikit sesuainya dengan keadaan 
diri responden. 
Tidak sesuai artinya kalimat tersebut tidak sesuai dengan keadaan diri 
responden. 
Masing-masing responden akan memperoleh total skor untuk fase 
forethought, performance or volitional control, dan self reflection. Berdasarkan total 
skor yang diperoleh pada setiap fase akan dikategorikan mampu, cenderung mampu, 
cenderung kurang mampu dan kurang mampu. Dikatakan mampu apabila siswa 
mampu melakukan ketiga fase yang ada dalam self regulation, meliputi fase 
forethought, performance or volitional control, dan self reflection. Dikatakan 
cenderung mampu apabila hanya mampu melakukan dua fase yang ada dalam self 
regulation akademik, yaitu forethought dan performance or volitional control. 
Dikatakan cenderung kurang mampu apabila hanya mampu melakukan satu fase yang 
ada dalam self regulation akademik, yaitu forethoguht. Dikatakan kurang mampu 
apabila kurang mampu melakukan ketiga fase yang ada di dalam self regulation 
akademik. 
Data penunjang yang dijaring dalam penelitian ini mengenai identitas 
responden, informasi mengenai nilai saat ini, informasi mengenai feedback dari 
orangtua, informasi mengenai feedback dari guru, penghayatan siswa terhadap 
pengaruh teman sebaya. 
 Uji validitas dilakukan untuk mendapat ketepatan fungsi alat ukur dalam 
mengukur apa yang ingin diukur. Dalam penelitian ini digunakan construct validity, 
yaitu validitas yang berpangkal pada konstruksi teoretis mengenai faktor-faktor yang 
akan diukur (Kartini kartono, 1996). Adapun alat ukur yang akan diujikan 
validitasnya adalah alat ukur tentang self regulation akademik. Pengujian validitas 
alat ukur penelitian  ini menggunakan SPSS (Statistic Program for Social Science) 
dengan menggunakan korelasi Rank Spearmann. Dengan kriteria Friedenberg dan 
Kapplan (Psychological Testing, 1995), yaitu  < 0,3 ?  dibuang dan   0,3  ?  dipakai 
 Reliabilitas merupakan kehandalan suatu tes yang dicerminkan dalam 
keajegan skor-skor setelah melakukan pengukuran yang berulang-ulang pada 
kelompok yang sama (Kartini kartono, 1996). Adapun pengujian reliabilitas alat 
ukur ini menggunakan SPSS (Statistic Program for Social Science) dengan teknik 
Alpha Cronbach.  Reliabilitas menggunakan kriteria dari Guilford : 
  0,00 - < 0,2 ?  Tidak reliabel 
  0,2   < 0,4 ?  Reliabilitas rendah 
  0,4 - < 0,7 ?  Reliabilitas sedang 
  0,7 - < 0,9 ?  Reliabilitas tinggi 
  0,9 - < 1   ?  Reliabilitas sangat tinggi 
Populasi penelitian yang digunakan adalah seluruh siswa-siswi kelas 2 SMU 
 X  di Bandung. 
Hasil yang didapat dari penelitian ini diolah dengan menggunakan teknik 
analisis deskriptif dan disajikan dalam bentuk distribusi frekuensi dan tabulasi silang. 
Data yang diperoleh dari siswa-siswi dikelompokkan sesuai dengan kategori dan 
diolah dalam bentuk persentase dengan menggunakan SPSS (Statistic Program for 
Social Science). Hasil perhitungan tersebut kemudian digunakan untuk menarik 
kesimpulan, sehingga dapat memberikan paparan secara umum mengenai 
kemampuan self regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMU sekolah 
unggulan  X  di Bandung. 
Untuk memperoleh gambaran yang lebih rinci mengenai self regulation 
akademik siswa-siswi kelas 2 SMU digunakan tabulasi silang (cross tabulation) 
antara hasil yang didapat dari data penunjang dan skor dari aspek Self-regulation 
akademik. 
